<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-15-1076" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-15-1076</id>
    <dato>15.08.2014 nr. 1076</dato>
    <dato type="iso">2014-08-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 11 s 1783</publisert>
    <ikraft>15.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-15</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-03-21-301</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0758</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak vedr. Ukrainas integritet mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet, uavhengighet og stabilitet (Nr. 1076)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet, uavhengighet og stabilitet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. august 2014 med hjemmel i lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler. Fremmet av Utenriksdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften med vedlegg kommer til anvendelse:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på norsk territorium, inkludert norsk luftrom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord på alle luftfartøy eller fartøy under norsk jurisdiksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overfor alle norske statsborgere uansett hvor de befinner seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer som er etablert eller stiftet i henhold til norsk lovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet de driver helt eller delvis i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift betyr:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>kontrakt eller transaksjon</i>: enhver transaksjon, uansett form og uansett hvilke lover som kommer til anvendelse, bestående av en eller flere kontrakter eller lignende forpliktelser som er inngått mellom samme eller forskjellige parter; for dette formål omfatter uttrykket «kontrakt» obligasjoner, garantier og motgarantier, særlig finansielle garantier og motgarantier, og enhver kreditt, enten den er juridisk uavhengig av kontraktsforholdet eller ikke, samt enhver tilknyttet bestemmelse som har oppstått i henhold til eller i tilknytning til transaksjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>formuesgoder</i>: alle typer aktiva, materielle eller immaterielle, fast eiendom eller løsøre, som ikke er penger, men som kan benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>frysing av formuesgoder</i>: å forhindre at formuesgoder på noen måte benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester, herunder, men ikke begrenset til, å selge, leie ut eller pantsette dem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>penger</i>: finansielle aktiva og fordeler av enhver art, herunder, men ikke begrenset til</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.i/avsnitt/1">kontante pengebeløp, sjekker, fordringer, veksler, anvisninger og andre betalingsinstrumenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.ii/avsnitt/1">innestående hos finansinstitusjoner eller hos andre virksomheter, saldoer på konti, tilgodehavende og tilgodehavendebevis</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.iii/avsnitt/1">børsnoterte og unoterte finansielle instrumenter og gjeldsinstrumenter, herunder aksjer og andre eierandeler, verdipapirsertifikater, obligasjoner, gjeldsbrev, kjøps- eller tegningsretter, usikrede verdipapirer og derivatkontrakter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.iv/avsnitt/1">renter, utbytte og andre inntekter av eller verdier påløpt på eller generert av aktiva</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.v/avsnitt/1">kreditter, motregningsretter, garantier, oppfyllelsesgarantier eller andre finansielle forpliktelser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.vi"><lverdi>vi)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.vi/avsnitt/1">remburser, konnossementer og pantebrev</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.vii"><lverdi>vii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d.vii/avsnitt/1">dokumenter som viser eierandeler i penger eller finansielle ressurser</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>frysing av penger</i>: å forhindre flytting, overføring, endring eller bruk av, tilgang til eller håndtering av penger på noen måte som kan medføre endringer i volum, mengde, plassering, eierskap, besittelse, art eller formål eller andre endringer som kan gjøre det mulig å bruke pengene, herunder porteføljeforvaltning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>varer med opprinnelse på Krim eller i Sevastopol</i>: varer som i sin helhet er fremstilt på Krim eller i Sevastopol, eller som har gjennomgått en siste vesentlig bearbeiding der</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>formidlingstjenester:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g.i/avsnitt/1">forhandling eller organisering av transaksjoner med henblikk på kjøp, salg eller levering av varer og teknologi eller av finansielle og tekniske tjenester, herunder fra en tredjestat til en annen tredjestat, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g.ii/avsnitt/1">salg eller kjøp av varer og teknologi eller av finansielle og tekniske tjenester, herunder når disse befinner seg i tredjestater med henblikk på overføring til en annen tredjestat</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>faglig bistand</i>: enhver form for teknisk støtte i forbindelse med reparasjon, utvikling, produksjon, montering, prøving, vedlikehold eller enhver annen form for teknisk tjeneste, uansett om bistanden ytes i form av instruksjon, rådgivning, opplæring, overføring av driftskunnskaper eller ferdigheter eller konsulenttjenester; faglig bistand omfatter også muntlig bistand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>omsettelige verdipapirer</i>: verdipapirer som kan omsettes på kapitalmarkedet, unntatt betalingsmidler, for eksempel:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i.i/avsnitt/1">aksjer i selskaper og andre verdipapirer som kan sidestilles med aksjer i selskaper, ansvarlige selskaper eller andre foretak, og depotbevis for aksjer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i.ii/avsnitt/1">obligasjoner eller andre typer gjeldsinstrumenter, herunder depotbevis for slike verdipapirer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i.iii/avsnitt/1">alle andre verdipapirer som gir rett til å kjøpe eller selge slike omsettelige verdipapirer, eller som fører til kontantoppgjør</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>pengemarkedsinstrumenter</i>: instrumenter som vanligvis omsettes på pengemarkedet, for eksempel statskasseveksler, innskuddsbevis og sertifikater, unntatt betalingsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>kredittinstitusjon</i>: foretak hvis virksomhet består i å motta fra offentligheten innskudd eller andre midler som skal betales tilbake, og å yte kreditt for egen regning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Finansielle restriksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Påbud om frysing og forbud mot å gjøre tilgjengelig midler mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Alle penger og formuesgoder som tilhører, innehas eller kontrolleres av fysiske eller juridiske personer oppført i vedlegg I, eller av fysiske eller juridiske personer, tilknyttet disse personene, skal fryses.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Ingen penger eller formuesgoder skal stilles til rådighet, verken direkte eller indirekte, eller være til fordel for fysiske eller juridiske personer oppført i vedlegg I, eller for fysiske eller juridiske personer tilknyttet disse personene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Vedlegg I omfatter
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fysiske personer som er ansvarlige for, aktivt støtter eller gjennomfører handlinger eller politikk som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet eller stabiliteten eller sikkerheten i Ukraina, eller som hindrer internasjonale organisasjoners arbeid i Ukraina, samt fysiske eller juridiske personer tilknyttet disse personene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">juridiske personer som materielt eller økonomisk støtter handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">juridiske personer på Krim eller i Sevastopol hvis eierskap er overdratt i strid med ukrainsk lov, eller juridiske personer har dratt fordel av en slik overdragelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer som aktivt gir materiell eller økonomisk støtte til eller drar fordel av russiske beslutningstakere som er ansvarlige for annekteringen av Krim og Sevastopol eller destabiliseringen av Øst-Ukraina.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for å dekke grunnleggende behov mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Utenriksdepartementet kan gjøre unntak fra bestemmelsene i § 3 og gi tillatelse på de vilkår departementet finner hensiktsmessige, til å frigi eller stille visse frosne penger eller formuesgoder til rådighet når det er fastslått at pengene eller formuesgodene
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke grunnleggende behov hos fysiske eller juridiske personer oppført i vedlegg I og familiemedlemmene disse fysiske personene forsørger, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og medisinsk behandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og kommunale avgifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer eller refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av avgifter og administrasjonsgebyr for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for betalinger i henhold til rettslige eller administrative avgjørelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Utenriksdepartementet kan gjøre unntak fra bestemmelsene i § 3 og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en voldgiftsdom avsagt før den dato den fysiske eller juridiske personen ble oppført i vedlegg I, eller for en rettslig eller administrativ beslutning i Norge, før eller etter denne datoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beslutningen ikke er til fordel for fysiske eller juridiske personer som er oppført i vedlegg I.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for forpliktelser forfalt før oppføringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">I tilfeller der fysiske eller juridiske personer oppført i vedlegg I skal betale beløp forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende fysiske eller juridiske person har inngått eller pådratt seg før den dato de ble oppført i vedlegg I, kan Utenriksdepartementet gjøre unntak fra bestemmelsene i § 3 og gi tillatelse, på de vilkår departementet finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder dersom betalingen ikke er i strid med § 3 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Overføringer til frosne konti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Bestemmelsen i § 3 annet ledd skal ikke forhindre finans- eller kredittinstitusjoner fra å godskrive frosne konti når de mottar penger overført av en tredjepart til en konto tilhørende listeførte fysiske eller juridiske personer forutsatt at de godskrevne beløpene også fryses. Finans- eller kredittinstitusjonen skal umiddelbart underrette Utenriksdepartementet om slike transaksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Bestemmelsen i § 3 annet ledd gjelder ikke beløp som tilføres frosne konti i form av
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">renter eller annen avkastning på disse kontiene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til kontrakter, avtaler eller forpliktelser som var inngått eller oppstod før den dato den fysiske eller juridiske personen nevnt i § 3 ble oppført i vedlegg I, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til rettslige, administrative eller voldgiftsmessige beslutninger, når disse rentene eller andre inntekter og betalinger fryses i henhold til § 3 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Rapporteringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Fysiske og juridiske personer skal omgående gi opplysninger som kan fremme overholdelse av denne forskrift, herunder opplysninger om konti og beløp som er frosset i samsvar med § 3, til Utenriksdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Enhver opplysning som gis eller mottas i henhold til denne paragraf, skal brukes bare til det formål den gis eller mottas for.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Restriksjoner som gjelder Krim og Sevastopol</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot import av varer fra Krim og Sevastopol</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Det er forbudt
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å importere varer med opprinnelse på Krim eller i Sevastopol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å yte, direkte eller indirekte, finansiering eller finansiell bistand samt forsikring og gjenforsikring i tilknytning til import av varer som nevnt i bokstav a.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Finansieringsforbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Det er forbudt
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å gi finansielle lån eller kreditter som er spesifikt knyttet til etablering, anskaffelse eller utvikling av infrastruktur på områdene transport, telekommunikasjon og energi på Krim eller i Sevastopol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å erverve eller utvide en kapitalinteresse, herunder fullstendig ervervelse eller ervervelse av andeler og verdipapirer som har karakter av kapitalinteresse, i foretak etablert på Krim eller i Sevastopol som beskjeftiger seg med etablering, anskaffelse eller utvikling av infrastruktur på områdene transport, telekommunikasjon og energi på Krim eller i Sevastopol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å opprette fellesforetak knyttet til etablering, anskaffelse eller utvikling av infrastruktur på områdene transport, telekommunikasjon og energi på Krim eller i Sevastopol.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Det er forbudt
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">å gi finansielle lån eller kreditter som er spesifikt knyttet til utnyttelse av olje-, gass- eller mineralressurser omfattet av vedlegg II på Krim eller i Sevastopol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">å erverve eller utvide en kapitalinteresse, herunder fullstendig ervervelse eller ervervelse av andeler og verdipapirer som har karakter av kapitalinteresse, i foretak etablert på Krim eller i Sevastopol som beskjeftiger seg med utnyttelse av olje-, gass- eller mineralressurser omfattet av vedlegg II på Krim eller i Sevastopol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">å opprette fellesforetak knyttet til utnyttelse av olje-, gass- eller mineralressurser på Krim eller i Sevastopol.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Utnyttelse som nevnt i annet ledd omfatter leting etter og prospektering, utvinning, raffinering og forvaltning av olje-, gass og mineralressurser og yting av tilknyttede geologiske tjenester. Raffinering omfatter bearbeiding, foredling og forberedelse for salg. Vedlikehold for å ivareta sikkerheten til eksisterende infrastruktur omfattes ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot faglig bistand og formidlingstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Det er forbudt direkte eller indirekte å yte faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til investeringsvirksomhet som nevnt i § 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot salg mv. av vesentlig utstyr og teknologi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere utstyr og teknologi som er oppført i vedlegg III, til fysiske eller juridiske personer på Krim eller i Sevastopol eller til bruk på Krim eller i Sevastopol.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Vedlegg III omfatter vesentlig utstyr og teknologi knyttet til etablering, anskaffelse eller utvikling av infrastruktur i følgende sektorer:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">transport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">telekommunikasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">energi,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">utnyttelse av olje-, gass-, og mineralreserver på Krim og i Sevastopol.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Det er forbudt
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til vesentlig utstyr og teknologi som er oppført i vedlegg III, eller knyttet til levering, produksjon, vedlikehold eller bruk av produkter som er oppført i vedlegg III, til fysiske eller juridiske personer på Krim eller i Sevastopol eller til bruk på Krim eller i Sevastopol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til vesentlig utstyr og teknologi som er oppført i vedlegg III, til fysiske eller juridiske personer på Krim eller i Sevastopol eller til bruk på Krim eller i Sevastopol.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Forbudene i første og tredje ledd får fram til 17. november 2014 ikke anvendelse på gjennomføring av transaksjoner som er påkrevd i henhold til en handelskontrakt inngått før 16. august 2014 med hensyn til vesentlig utstyr eller teknologi som oppført i vedlegg III, eller i henhold til tilknyttede kontrakter som er nødvendige for å oppfylle slike kontrakter, forutsatt at de fysiske eller juridiske personer som ønsker å foreta slike transaksjoner eller å gi bistand til slike transaksjoner, senest ti virkedager på forhånd har underrettet Utenriksdepartementet, om transaksjonen eller bistanden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra § 10 og § 11</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">§ 10 og § 11 får ikke anvendelse på tildeling av finansielle lån eller kreditter, utvidelse av en kapitalinteresse eller opprettelse av et fellesforetak dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">transaksjonen er påkrevd i henhold til en avtale eller kontrakt som er inngått før 16. august 2014 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utenriksdepartementet er blitt underrettet senest ti virkedager på forhånd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra § 9</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Forbudene i § 9 gjelder ikke
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ved oppfyllelse innen 17. november 2014 av handelskontrakter som er inngått før 16. august 2014, eller av tilknyttede kontrakter som er nødvendige for å kunne gjennomføre slike kontrakter, forutsatt at den fysiske eller juridiske personen som har til hensikt å gjennomføre kontrakten, senest ti virkedager i forveien har underrettet Utenriksdepartementet om aktiviteten eller transaksjonen som skal utføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">for varer med opprinnelse på Krim eller i Sevastopol som er stilt til rådighet for ukrainske myndigheter for undersøkelse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Sektortiltak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot eksport, import og transport av forsvarsrelaterte varer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere varer og teknologi oppført i «Liste I - forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I til forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester til Russland, enten disse har sin opprinnelse i Norge eller ikke. Det er også forbudt å importere, kjøpe eller transportere slike varer og teknologi fra Russland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot eksport av flerbruksvarer og flerbruksteknologi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere flerbruksvarer og flerbruksteknologi oppført i «Liste II - flerbruksvarer» i vedlegg II til forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, enten disse har sin opprinnelse i Norge eller ikke, til fysiske eller juridiske personer i Russland eller til bruk i Russland, dersom nevnte produkter helt eller delvis er eller kan være beregnet til militær bruk eller en militær sluttbruker. Dersom sluttbrukeren er det russiske militæret, skal alle flerbruksvarer og -teknologi som anskaffes av dette, anses å være beregnet til militær bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Når Utenriksdepartementet treffer beslutning om søknader om tillatelser, skal de ikke gi eksporttillatelse til fysiske eller juridiske personer i Russland eller til bruk i Russland dersom departementet har rimelig grunn til å anta at sluttbrukeren kan være militær, eller at varene kan være beregnet på militær sluttbruk. Utenriksdepartementet kan gi tillatelse dersom eksporten gjelder oppfyllelse av en forpliktelse i henhold til en kontrakt eller avtale inngått før 16. august 2014.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot eksport av visse teknologier til bruk i oljeindustrien</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Det kreves forhåndstillatelse til direkte eller indirekte salg, levering, overføring eller eksport av teknologier som oppført i vedlegg IV, enten de har sin opprinnelse i Norge eller ikke, til fysiske eller juridiske personer i Russland eller i enhver annen stat, dersom teknologien er beregnet på bruk i Russland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Vedlegg IV omfatter visse teknologier tilpasset petroleumsindustrien, til bruk ved oljeleting og -utvinning på dypt vann, arktisk oljeleting og -utvinning eller skiferoljeprosjekter i Russland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Eksportører skal gi Utenriksdepartementet alle relevante opplysninger som er nødvendige i forbindelse med deres søknad om eksporttillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/4">Utenriksdepartementet skal ikke gi tillatelse til salg, levering, overføring eller eksport av teknologier oppført i vedlegg IV dersom det med sannsynlighet kan fastslås at salget, leveringen, overføringen eller eksporten av teknologiene er beregnet på prosjekter knyttet til oljeleting og -utvinning på dypt vann, arktisk oljeleting og -utvinning eller skiferoljeprosjekter i Russland. Utenriksdepartementet kan gi tillatelse dersom eksporten gjelder oppfyllelse av en forpliktelse i henhold til en kontrakt eller avtale inngått før 16. august 2014.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/5">Dersom det med sannsynlighet kan fastslås at en allerede innvilget eksporttillatelse er beregnet på prosjekter som nevnt i fjerde ledd, kan Utenriksdepartementet oppheve, suspendere, endre eller tilbakekalle tillatelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Restriksjoner på faglig bistand og finansiering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Det er forbudt
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å gi faglig bistand knyttet til varer og teknologi som er oppført på «Liste I - forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I til forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, eller knyttet til levering, produksjon, vedlikehold eller bruk av varer som er oppført på denne listen, til fysiske eller juridiske personer i Russland eller til bruk i Russland,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til varer og teknologi oppført «Liste I - forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I til forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, herunder særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring eller -garanti, til salg, levering, overføring eller eksport av slike produkter, eller til yting av tilknyttet faglig bistand til fysiske eller juridiske personer i Russland eller til bruk i Russland,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til «Liste II - flerbruksvarer» i vedlegg II til forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester eller knyttet til levering, produksjon, vedlikehold og bruk av slike varer eller slik teknologi, til fysiske eller juridiske personer i Russland eller til bruk i Russland, dersom nevnte produkter helt eller delvis er eller kan være beregnet på militær bruk eller en militær sluttbruker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til «Liste II - flerbruksvarer» i vedlegg II til forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, herunder særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring, til salg, levering, overføring eller eksport av slike produkter, eller til yting av tilknyttet faglig bistand til fysiske eller juridiske personer i Russland eller til bruk i Russland, dersom nevnte produkter helt eller delvis er eller kan være beregnet på militær bruk eller en militær sluttbruker.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Forbudene i første ledd berører ikke oppfyllelse av en forpliktelse i henhold til en kontrakt eller avtale inngått før 16. august 2014, eller bistand som er nødvendig for å for å opprettholde og sikre eksisterende kapasiteter i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Følgende skal være underlagt tillatelse fra Utenriksdepartementet:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">yting av faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til teknologier oppført i vedlegg IV og levering, produksjon, vedlikehold og bruk av disse produktene, direkte eller indirekte til fysiske eller juridiske personer i Russland eller, dersom slik bistand gjelder teknologier til bruk i Russland, til personer, enheter eller organer i andre stater,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">finansiering eller finansiell bistand knyttet til teknologier oppført i vedlegg IV, herunder særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring, til salg, levering, overføring eller eksport av disse teknologiene, eller yting av tilknyttet faglig bistand, direkte eller indirekte til fysiske eller juridiske personer i Russland eller, dersom slik bistand gjelder teknologier til bruk i Russland, til personer, enheter eller organer i andre stater.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/4">Tillatelser etter tredje ledd kan ikke gis dersom det med sannsynlighet kan fastslås at bistanden er knyttet til oppfyllelse av forpliktelser i henhold til kontrakt eller avtale inngått etter 15. august 2014 vedrørende teknologi til bruk i prosjekter som gjelder oljeleting og -utvinning på dypt vann, arktisk oljeleting og -utvinning eller skiferoljeprosjekter i Russland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot handel med enkelte verdipapirer mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Det er forbudt direkte eller indirekte å kjøpe, selge, formidle eller yte bistand til utstedelse av, eller på annen måte handle med, omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter med en restløpetid på over 90 dager som er utstedt etter 15. august 2014 av
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en større kredittinstitusjon eller annen større institusjon med uttrykkelig mandat til å fremme konkurranseevnen og variasjonen i den russiske økonomien og å oppmuntre til investeringer, etablert i Russland med over 50 % offentlig eierskap eller kontroll per 1. august 2014 som oppført i vedlegg V, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en juridisk person etablert utenfor Norge som er mer enn 50 % eid av en juridisk person oppført i vedlegg V, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">en juridisk person som handler på vegne av eller på instruks fra en juridisk person som nevnt i bokstav b i dette ledd eller oppført i vedlegg V.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Omgåelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Det er forbudt forsettlig å delta i aktiviteter som har som formål eller virkning å omgå forbudene i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Utenriksdepartementet kan i særskilte tilfeller dispensere fra forskriften dersom den får en klart utilsiktet virkning, og forutsatt at det ikke strider mot Norges folkerettslige forpliktelser eller hensynene bak de restriktive tiltakene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften er straffbart i henhold til lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Endring av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Utenriksdepartementet kan endre, suspendere og oppheve forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks. Fra samme tid oppheves forskrift 21. mars 2014 nr. 301 om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>Liste over fysiske og juridiske personer</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">Informasjon vedrørende samtlige listeførte personer er rubrisert slik:
<br/>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Navn</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Identifiserende informasjon og fødselsdato der tilgjengelig</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Grunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dato for EUs listeføring
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/2">
        <i>1. Sergey Valeryevich Aksyonov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/2/marg/1">d.o.b. 26.11.1972
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/2/marg/2">Aksyonov was elected «Prime Minister of Crimea» in the Crimean Verkhovna Rada on 27 February 2014 in the presence of pro-Russian gunmen. His «election» was decreed unconstitutional by Oleksandr Turchynov on 1 March. He actively lobbied for the «referendum» of 16 March 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/2/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/3">
        <i>2. Vladimir Andreevich Konstantinov (Bладимир Aндрeeвич Кoнcтантинoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/1">d.o.b. 19.11.1956
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/2">Vladimirovca, Slobozia District, Republic of Moldova
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/3">As speaker of the Verkhovna Rada of Crimea, Konstantinov played a relevant role in the decisions taken by the Verkhovna Rada of Crimea concerning the 'referendum' against the territorial integrity of Ukraine and called on voters to cast votes in favour of Crimean Independence.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/4">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/4">
        <i>3. Rustam Ilmirovich Temirgaliev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/4/marg/1">d.o.b. 15.08.1976
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/4/marg/2">As Deputy Chairman of the Council of Ministers of Crimea, Temirgaliev played a relevant role in the decisions taken by the Verkhovna Rada concerning the «referendum» against territorial integrity of Ukraine. He lobbied actively for integration of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/4/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/5">
        <i>4. Deniz Valentinovich Berezovskiy</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/5/marg/1">d.o.b. 15.07.1974
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/5/marg/2">Berezovskiy was appointed commander of the Ukrainian Navy on 1 March 2014 and swore an oath to the Crimean armed force, thereby breaking his oath. The Prosecutor-General's Office of Ukraine launched an investigation against him for high treason.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/5/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/6">
        <i>5. Aleksei Mikhailovich Chaliy</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/6/marg/1">d.o.b. 13.06.1961
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/6/marg/2">Chaliy became «Mayor of Sevastopol» by popular acclamation on 23 February 2014 and accepted this «vote». He actively campaigned for Sevastopol to become a separate entity of the Russian Federation following a referendum on 16 March 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/6/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/7">
        <i>6. Pyotr Anatolyevich Zima (Пëтр Aнатoльeвич Зима)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/7/marg/1">d.o.b. 29.3.1965
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/7/marg/2">Zima was appointed as the new head of the Crimean Security Service (SBU) on 3 March 2014 by «Prime Minister» Aksyonov and accepted this appointment. He has given relevant information including a database to the Russian Intelligence Service (SBU). This included information on Euro-Maidan activists and human rights defenders of Crimea. He played a relevant role in preventing Ukraine's authorities from controlling the territory of Crimea. On 11 March 2014 the formation of an independent Security Service of Crimea was proclaimed by former SBU officers of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/7/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/8">
        <i>7. Yuriy Gennadyevich Zherebtsov (Юрии Гeннадьeвич Жeрeбцoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/8/marg/1">d.o.b. 19.11.1965
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/8/marg/2">Counsellor of the Speaker of the Verkhovna Rada of Crimea, one of the leading organizers of the 16 March 2014 «referendum» against Ukraine's territorial integrity.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/8/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/9">
        <i>8. Sergey Pavlovych Tsekov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/9/marg/1">d.o.b. 28.03.1953
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/9/marg/2">Vice Speaker of the Verkhovna Rada; Tsekov initiated together with Sergey Aksyonov the unlawful dismissal of the government of the Autonomous Republic of Crimea (ARC). He drew into this endeavour Vladimir Konstantinov, threatening him with his dismissal. He publicly recognized that the MPs from Crimea were the initiators of inviting Russian soldiers to take over Verkhovna Rada of Crimea. He was one of the first Crimean Leaders to ask in public for annexation of Crimea to Russia.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/9/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/10">
        <i>9. Ozerov, Viktor Alekseevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/10/marg/1">d.o.b. 5.1.1958 in Abakan, Khakassia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/10/marg/2">Chairman of the Security and Defense Committee of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Ozerov, on behalf of the Security and Defense Committee of the Federation Council, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/10/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/11">
        <i>10. Dzhabarov, Vladimir Michailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/11/marg/1">d.o.b. 29.9.1952
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/11/marg/2">First Deputy-Chairman of the International Affairs Committee of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Dzhabarov, on behalf of the International Affairs Committee of the Federation Council, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/11/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/12">
        <i>11. Klishas, Andrei Aleksandrovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/12/marg/1">d.o.b. 9.11.1972 in Sverdlovsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/12/marg/2">Chairman of the Committee on Constitutional Law of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Klishas publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine. In public statements Klishas sought to justify a Russian military intervention in Ukraine by claiming that «the Ukrainian President supports the appeal of the Crimean authorities to the President of the Russian Federation on landing an all-encompassing assistance in defense of the citizens of Crimea».
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/12/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/13">
        <i>12. Ryzhkov, Nikolai Ivanovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/13/marg/1">d.o.b. 28.9.1929 in Duleevka, Donetsk region, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/13/marg/2">Member of the Committee for federal issues, regional politics and the North of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Ryzhkov publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/13/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/14">
        <i>13. Bushmin, Evgeni Viktorovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/14/marg/1">d.o.b. 4.10.1958 in Lopatino, Sergachiisky region, RSFSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/14/marg/2">Deputy Speaker of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Bushmin publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/14/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/15">
        <i>14. Totoonov, Aleksandr Borisovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/15/marg/1">d.o.b. 3.3.1957 in Ordzhonikidze, North Ossetia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/15/marg/2">Member of the Committee on culture, science, and information of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Totoonov publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/15/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/16">
        <i>15. Panteleev, Oleg Evgenevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/16/marg/1">d.o.b. 21.7.1952 in Zhitnikovskoe, Kurgan region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/16/marg/2">First Deputy Chairman of the Committee on Parliamentary Issues. On 1 March 2014 Panteleev publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/16/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/17">
        <i>16. Mironov, Sergei Mikhailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/17/marg/1">d.o.b. 14.2.1953 in Pushkin, Leningrad region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/17/marg/2">Member of the Council of the State Duma; Leader of Fair Russia faction in the Duma of the Russian Federation. Initiator of the bill allowing Russian Federation to admit in its composition, under the pretext of protection of Russian citizens, territories of a foreign country without a consent of that country or of an international treaty.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/17/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/18">
        <i>17. Zheleznyak, Sergei Vladimirovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/18/marg/1">d.o.b. 30.7.1970 in St Petersburg (former Leningrad)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/18/marg/2">Deputy Speaker of the State Duma of the Russian Federation. Actively supporting use of Russian Armed Forces in Ukraine and annexation of Crimea. He led personally the demonstration in support of the use of Russian Armed Forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/18/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/19">
        <i>18. Slutski, Leonid Eduardovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/19/marg/1">d.o.b. 4.01.1968 in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/19/marg/2">Chairman of the Commonwealth of Independent States (CIS) Committee of the State Duma of the Russian Federation (member of the LDPR). Actively supporting use of Russian Armed Forces in Ukraine and annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/19/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/20">
        <i>19. Vitko, Aleksandr Viktorovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/20/marg/1">d.o.b. 13.9.1961 in Vitebsk (Belarusian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/20/marg/2">Commander of the Black Sea Fleet, Vice-Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/20/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/21">
        <i>20. Anatoliy Alekseevich Sidorov (Aнатoлии Aлeкceeвич Cидoрoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/21/marg/1">d.o.b. 2.7.1958
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/21/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/21/marg/3">Commander of Russia's Western Military District, units of which are deployed in Crimea. He is responsible for part of the Russian military presence in Crimea which is undermining the sovereignty of Ukraine and assisted the Crimean authorities in preventing public demonstrations against moves towards a 'referendum' and incorporation into Russia.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/22">
        <i>21. Aleksandr Viktorovich Galkin (Aлeкcандр Bиктoрoвич &gt;Галкин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/22/marg/1">d.o.b. 22.3.1958
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/22/marg/2">Commander of Russia's Southern Military District 'SMD'. SMD forces are deployed in Crimea. He is responsible for part of the Russian military presence in Crimea which is undermining the sovereignty of Ukraine and assisted the Crimean authorities in preventing public demonstrations against moves towards a 'referendum' and incorporation into Russia.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/22/marg/3">The Black Sea Fleet comes under Galkin's command; much of the force movement into Crimea has come through the Southern Military District.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/22/marg/4">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/23">
        <i>22. Rogozin, Dmitry Olegovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/23/marg/1">d.o.b. 21.12.1963; in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/23/marg/2">Deputy Prime Minister of the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/23/marg/3">Publicly called for the annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/23/marg/4">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/24">
        <i>23. Glazyev, Sergey</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/24/marg/1">d.o.b. 1.1.1961, Zaporozhye, (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/24/marg/2">Adviser to the President of the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/24/marg/3">Publicly called for the annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/24/marg/4">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/25">
        <i>24. Matviyenko, Valentina Ivanova</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/25/marg/1">d.o.b. 7.4.1949, Shepetovka, Khmelnitskyi oblast (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/25/marg/2">Speaker of the Federation Council. On 1 March 2014, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/25/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/26">
        <i>25. Naryshkin, Sergei Evgenevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/26/marg/1">d.o.b. 27.10.1954, St Petersburg (former Leningrad)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/26/marg/2">Speaker of the State Duma. Publicly supported the deployment of Russian forces in Ukraine. Publicly supported the Russia-Crimea reunification treaty and the related federal constitutional law.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/26/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/27">
        <i>26. Kiselyov, Dmitry Konstantinovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/27/marg/1">d.o.b. 26.4.1954
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/27/marg/2">Appointed by Presidential Decree on 9 December 2013 Head of the Russian Federal State news agency «Rossiya Segodnya». Central figure of the government propaganda supporting the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/27/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/28">
        <i>27. Nosatov, Alexander Mihailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/28/marg/1">d.o.b. 27.3.1963 Sevastopol, (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/28/marg/2">Deputy-Commander of the Black Sea Fleet, Rear-Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/28/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/29">
        <i>28. Kulikov, Valery Vladimirovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/29/marg/1">d.o.b. 1.9.1956, Zaporozhye, (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/29/marg/2">Deputy-Commander of the Black Sea Fleet, Rear Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/29/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/30">
        <i>29. Surkov, Vladislav Yurievich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/30/marg/1">d.o.b. 21.9.1964, Solntsevo, Lipetsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/30/marg/2">Aide to the President of the Russian Federation. He was an organiser of the process in Crimea by which local Crimean communities were mobilised to stage actions undermining the Ukrainian authorities in Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/30/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/31">
        <i>30. Mikhail Grigoryevich Malyshev (Mиxаил Григoрьeвич Mалышeв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/31/marg/1">d.o.b. 10.10.1955
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/31/marg/2">Chair of the Crimea Electoral Commission.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/31/marg/3">Chair of the Crimean Electoral Commission. Responsible for administering the Crimean 'referendum'. Responsible under the Russian system for signing 'referendum' results.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/31/marg/4">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/32">
        <i>31. Valery Kirillovich Medvedev (Bалeрии Кириллoвич Meдвeдeв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/32/marg/1">d.o.b. 21.8.1946
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/32/marg/2">Russia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/32/marg/3">Responsible for administering the Crimean 'referendum'. Responsible under the Russian system for signing 'referendum' results.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/32/marg/4">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/33">
        <i>32. Lt. Gen. Igor Nikolaevich Turchenyuk (Игoрь Hикoлаeвич Tyрчeнюк)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/33/marg/1">d.o.b. 5.12.1959
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/33/marg/2">Kirghizia/Osh
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/33/marg/3">Commander of the Russian forces in Crimea
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/33/marg/4">The de-facto Commander of Russian troops deployed on the ground in Crimea (whom Russia continues to refer to officially as 'local self-defence militias').
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/33/marg/5">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/34">
        <i>33. Elena Borisovna Mizulina (Eлeна Бoриcoвна Mизyлина)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/34/marg/1">d.o.b. 9.12.1954
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/34/marg/2">Buly, Kostroma Oblast
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/34/marg/3">Deputy in the State Duma
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/34/marg/4">Originator and co-sponsor of recent legislative proposals in Russia that would have allowed regions of other countries to join Russia without their central authorities prior agreement.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/34/marg/5">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/35">
        <i>34. Dmitry Nikolayevich Kozak</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/35/marg/1">Born 7.11.1958 in Kirovohrad, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/35/marg/2">Deputy Prime Minister. Responsible for overseeing the integration of the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/35/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/36">
        <i>35. Oleg Yevgenyvich Belaventsev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/36/marg/1">Born 15.9.1949 in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/36/marg/2">Plenipotentiary Representative of the President of the Russian Federation into the so called 'Crimean Federal District', Non-permanent member of the Russian Security Council. Responsible for the implementation of the constitutional prerogatives of the Russian Head of State on the territory of the annexed Autonomous Republic of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/36/marg/3">29.4.2014 3.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/37">
        <i>36. Oleg Genrikhovich Savelyev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/37/marg/1">Born 27.10.1965 in Leningrad
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/37/marg/2">Minister for Crimean Affairs. Responsible for the integration of the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/37/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/38">
        <i>37. Sergei Ivanovich Menyailo</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/38/marg/1">Born 22.8.1960 in Alagir, North-Ossetian Autonomous SSR, RSFSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/38/marg/2">Acting governor of the Ukrainian annexed city of Sevastopol.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/38/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/39">
        <i>38. Olga Fedorovna Kovatidi</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/39/marg/1">Born 7.5.1962 in Simferopol, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/39/marg/2">Member of the Russian Federation Council from the annexed Autonomous Republic of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/39/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/40">
        <i>39. Ludmila Ivanovna Shvetsova</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/40/marg/1">Born 24.9.1949 in Alma-Ata, USSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/40/marg/2">Deputy Chairman of State Duma, United Russia - Responsible for initiating legislation to integrate the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/40/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/41">
        <i>40. Sergei Ivanovich Neverov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/41/marg/1">Born 21.12.1961 in Tashtagol, USSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/41/marg/2">Deputy Chairman of State Duma, United Russia. Responsible for initiating legislation to integrate the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/41/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/42">
        <i>41. Igor Dmitrievich Sergun</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/42/marg/1">Born 28.3.1957
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/42/marg/2">Director of GRU (Main Intelligence Directorate), Deputy Chief of the General Staff of the Armed Forces of the Russian Federation, Lieutenant-General. Responsible for the activity of GRU officers in Eastern Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/42/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/43">
        <i>42. Valery Vasilevich Gerasimov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/43/marg/1">Born 8.9.1955 in Kazan
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/43/marg/2">Chief of the General Staff of the Armed Forces of the Russian Federation, First Deputy Minister of Defence of the Russian Federation, General of the Army. Responsible for the massive deployment of Russian troops along the border with Ukraine and lack of de-escalation of the situation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/43/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/44">
        <i>43. German Prokopiv</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/44/marg/1">Active leader of the 'Lugansk Guard'. Took part in the seizure of the building of the Lugansk regional office of the Security Service, recorded a video address to President Putin and Russia from the occupied building. Close links with the 'Army of the South-East'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/44/marg/2">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/45">
        <i>44. Valeriy Dmitrievich Bolotov (Bалeрии Дмитриeвич Бoлoтoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/45/marg/1">d.o.b. 13.2.1970
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/45/marg/2">Stachanov, Lugansk Oblast, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/45/marg/3">One of the leaders of the separatist group 'Army of the South-East' which occupied the building of the Security Service in the Lugansk region. Before seizing the building he and other accomplices possessed arms apparently supplied illegally from Russia and from local criminal groups.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/45/marg/4">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/46">
        <i>45. Andriy Yevgenevich Purgin (Aндрeи &gt;Eвгeньeвич Пyргин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/46/marg/1">d.o.b. 26.1.1972
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/46/marg/2">Head of the 'Donetsk Republic', active participant and organiser of separatist actions, co-ordinator of actions of the 'Russian tourists' in Donetsk. Co-founder of a 'Civic Initiative of Donbasfor the Eurasian Union'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/46/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/47">
        <i>46. Denys Pushylin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/47/marg/1">Born in Makiivka
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/47/marg/2">One of the leaders of the Donetsk People's Republic. Participated in the seizure and occupation of the regional administration. Active spokesperson for the separatists.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/47/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/48">
        <i>47. Sergey Gennadevich Tsyplakov (Ceргeи Гeннадьeвич Цыплакoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/48/marg/1">d.o.b. 1.5.1983
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/48/marg/2">Donetsk, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/48/marg/3">One of the leaders of ideologically radical organization People's Militia of Donbas. He took active part in the seizure of a number of state buildings in Donetsk region.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/48/marg/4">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/49">
        <i>48. Igor Vsevolodovich Girkin a.k.a. Igor Strelkov (Игoрь Bceвoлoдoвич Гиркин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/49/marg/1">d.o.b. 17.12.1970 passport no. 4506460961
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/49/marg/2">Identified as staff of Main Intelligence Directorate of the General Staff of the Armed Forces of the Russian Federation (GRU). He was involved in incidents in Sloviansk. He is the assistant on security issues to Sergey Aksionov, self-proclaimed prime-minister of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/49/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/50">
        <i>49. Vyacheslav Viktorovich Volodin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/50/marg/1">Born 4 February 1964 in Alekseevka, Saratov region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/50/marg/2">First Deputy Chief of Staff of the Presidential Administration of Russia. Responsible for overseeing the political integration of the annexed Ukrainian region of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/50/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/51">
        <i>50. Vladimir Shamanov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/51/marg/1">Born 15.02.1954 in Barnaul
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/51/marg/2">Commander of the Russian Airborne Troops, Colonel-General. In his senior position holds responsibility for the deployment of Russian airborne forces in Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/51/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/52">
        <i>51. Vladimir Nikolaevich Pligin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/52/marg/1">Born 19.05.1960 in Ignatovo, Vologodsk Oblast, USSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/52/marg/2">Chair of the Duma Constitutional Law Committee. Responsible for facilitating the adoption of legislation on the annexation of Crimea and Sevastopol into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/52/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/53">
        <i>52. Petr Grigorievich Jarosh</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/53/marg/1">Acting Head of the Federal Migration Service office for Crimea. Responsible for the systematic and expedited issuance of Russian passports for the residents of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/53/marg/2">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/54">
        <i>53. Oleg Grigorievich Kozyura</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/54/marg/1">Born 19.12.1962 in Zaporozhye
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/54/marg/2">Acting Head of the Federal Migration Service office for Sevastopol. Responsible for the systematic and expedited issuance of Russian passports for the residents of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/54/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/55">
        <i>54. Viacheslav Ponomariov Vyacheslav Vladimirovich Ponomariov (Bячecлав Bладимирoвич Пoнoмарëв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/55/marg/1">d.o.b. 2.5.1965
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/55/marg/2">Slovinsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/55/marg/3">Self-declared mayor of Slaviansk. Ponomarev called on Vladimir Putin to send in Russian troops to protect the city and later asked him to supply weapons. Ponomarev's men are involved in kidnappings (they captured Ukrainian reporter Irma Krat and Simon Ostrovsky, a reporter for Vice News, both were later released. They detained military observers under OSCE Vienna Document).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/55/marg/4">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/56">
        <i>55. Igor Mykolaiovych Bezler Igor Nikolaevich Bezler, (Игoрь Hикoлаeвич Бeзлeр)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/56/marg/1">d.o.b. 30.12.1965 Simferopol
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/56/marg/2">One of the leaders of self-proclaimed militia of Horlivka. He took control of the Security Service of Ukraine's Office in Donetsk region building and afterwards seized the Ministry of Internal Affairs' district station in the town of Horlivka. He has links to Ihor Strielkov under which command he was involved in the murder of Peoples' Deputy of the Horlivka's Municipal Council Volodymyr Rybak according to the SBU.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/56/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/57">
        <i>56. Igor Kakidzyanov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/57/marg/1">One of the leaders of armed forces of the self-proclaimed 'Donetsk People's Republic'. The aim of the forces is to 'protect the people of Donetsk People's Republic and territorial integrity of the republic' according to Pushylin, one of the leaders of the 'Donetsk People's Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/57/marg/2">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/58">
        <i>57. Oleg Tsariov Oleg Anatolevich Tsariov (Oлeг Aнатoлiиoвич Царьoв) (Oлeг Aнатoльeвич Царëв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/58/marg/1">d.o.b. 2.6.1970
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/58/marg/2">Dnipropetrovsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/58/marg/3">Member of the Rada. Publicly called for the creation of the Federal Republic of Novorossia, composed of South Eastern Ukrainian regions.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/58/marg/4">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/59">
        <i>58. Roman Lyagin (Poман Лягин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/59/marg/1">d.o.b. 30.5.1980
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/59/marg/2">Donetsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/59/marg/3">Head of the 'Donetsk People's Republic' Central Electoral Commission. Actively organised the referendum on 11 May on the self-determination of the 'Donetsk People's Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/59/marg/4">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/60">
        <i>59. Aleksandr Malykhin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/60/marg/1">Head of the 'Lugansk People's Republic' Central Electoral Commission. Actively organised the referendum on 11 May on the self-determination of the 'Lugansk People's Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/60/marg/2">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/61">
        <i>60. Natalia Vladimirovna Poklonskaya</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/61/marg/1">Born 18.03.1980 in Eupatoria
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/61/marg/2">Prosecutor of Crimea. Actively implementing Russia's annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/61/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/62">
        <i>61. Igor Sergeievich Shevchenko</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/62/marg/1">Acting Prosecutor of Sevastopol. Actively implementing Russia's annexation of Sevastopol.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/62/marg/2">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/63">
        <i>62. Aleksandr Yurevich Borodai (Aлeкcандр Юрьeвич Бoрoдаи)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/63/marg/1">d.o.b: 25.7.1972 in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/63/marg/2">So called 'Prime Minister of People's Republic of Donetsk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/63/marg/3">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the Donetsk People' s Republic' (e.g. on 8 July stated 'our military is conducting a special operation against the Ukrainian «fascists»'), Signatory of the Memorandum of Understanding on 'Novorossiya union'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/63/marg/4">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/64">
        <i>63. Alexander Khodakovsky (Aлeкcандр Ceргeeвич Xoдакoвcкии)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/64/marg/1">So called 'Minister of Security of People's Republic of Donetsk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/64/marg/2">Responsible for the separatist security activities of the so called 'government of the Donetsk People' s Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/64/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/65">
        <i>64. Alexandr Aleksandrovich Kalyussky (Aлeкcандр Aлeкcандрoвич Калюccкии)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/65/marg/1">So called 'de facto Deputy Prime Minister for Social Affairs of DPR'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/65/marg/2">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the Donetsk People' s Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/65/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/66">
        <i>65. Alexander Khryakov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/66/marg/1">So called 'Information and Mass Communications Minister of DPR'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/66/marg/2">Responsible for the pro-separatist propaganda activities of the so called 'government of the Donetsk People' s Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/66/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/67">
        <i>66. Marat Bashirov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/67/marg/1">So called 'Prime Minister of the Council of Ministers of the People' s Republic of Luhansk, confirmed on 8 Jul'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/67/marg/2">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/67/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/68">
        <i>67. Vasyl Nikitin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/68/marg/1">So called 'Vice Prime Minister of the Council of Ministers of the People' s Republic of Luhansk', (used to be the so called 'Prime Minister of the People' s Republic of Luhansk', and former spokesman of the 'Army of the Southeast').
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/68/marg/2">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/68/marg/3">Responsible for the statement of the Army of the Southeast that the Ukrainian presidential elections in the 'People's Republic of Luhansk' cannot take place due to the 'new' status of the region.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/68/marg/4">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/69">
        <i>68. Aleksey Karyakin (Aлeкceи &gt;Карякин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/69/marg/1">1979
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/69/marg/2">So called 'Supreme Council Chair of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/69/marg/3">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the 'Supreme Council', responsible for asking the Russian Federation to recognize the independence of 'People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/69/marg/4">Signatory of the Memorandum of Understanding on the 'Novorossiya union'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/69/marg/5">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/70">
        <i>69. Yurij Ivakin (Юрии Ивакин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/70/marg/1">So called 'Minister of Internal Affairs of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/70/marg/2">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/70/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/71">
        <i>70. Igor Plotnitsky</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/71/marg/1">So called 'Defence Minister of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/71/marg/2">Responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the People' s Republic of Luhansk'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/71/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/72">
        <i>71. Nikolay Kozitsyn</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/72/marg/1">June 20, 1956 in Donetsk region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/72/marg/2">Commander of Cossack forces.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/72/marg/3">Responsible for commanding separatists in Eastern Ukraine fighting against the Ukrainian government forces.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/72/marg/4">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/73">
        <i>72. Oleksiy Mozgovy (Oлeкciи Moзгoвии)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/73/marg/1">One of the leaders of armed groups in Eastern Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/73/marg/2">Responsible for training separatists to fight against the Ukrainian government forces.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/73/marg/3">12.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/74">
        <i>73. Mikhail Efimovich FRADKOV (MиXаил Eфимoвич Фрадкoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/74/marg/1">Born on 1.9.1950 in Kurumoch, Kuibyshev region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/74/marg/2">Permanent member of the Security Council of the Russian Federation; Director of the Foreign Intelligence Service of the Russian Federation. As a member of the Security Council, which provides advice on and coordinates national security affairs, he was involved in shaping the policy of the Russian Government threatening the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/74/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/75">
        <i>74. Nikolai Platonovich PATRUSHEV (Hикoлаи Платoнoвич Патрyшeв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/75/marg/1">Born on 11.7.1951 in Leningrad (St Petersburg)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/75/marg/2">Permanent member and Secretary of the Security Council of the Russian Federation. As a member of the Security Council, which provides advice on and coordinates national security affairs, he was involved in shaping the policy of the Russian Government threatening the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/75/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/76">
        <i>75. Aleksandr Vasilievich BORTNIKOV (Aлeкcандр Bаcильeвич Бoртникoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/76/marg/1">Born on 15.11.1951 in Perm
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/76/marg/2">Permanent member of the Security Council of the Russian Federation; Director of the Federal Security Service (FSB). As a member of the Security Council, which provides advice on and coordinates national security affairs, he was involved in shaping the policy of the Russian Government threatening the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/76/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/77">
        <i>76. Rashid Gumarovich NURGALIEV (Pашид Гyмарoвич Hyргалиeв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/77/marg/1">Born on 8.10.1956 in Zhetikara, Kazakh Soviet Socialist Republic
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/77/marg/2">Permanent member and Deputy Secretary of the Security Council of the Russian Federation. As a member of the Security Council, which provides advice on and coordinates national security affairs, he was involved in shaping the policy of the Russian Government threatening the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/77/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/78">
        <i>77. Boris Vyacheslavovich GRYZLOV (Бoриc Bячecлавoвич Грызлoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/78/marg/1">Born on 15.12.1950 in Vladivostok
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/78/marg/2">Permanent member of the Security Council of the Russian Federation. As a member of the Security Council, which provides advice on and coordinates national security affairs, he was involved in shaping the policy of the Russian Government threatening the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/78/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/79">
        <i>78. Sergei Orestovoch BESEDA (Ceргeи Oрecтoвич Бeceда)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/79/marg/1">1954
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/79/marg/2">Commander of the Fifth Service of the FSB, Federal Security Service of the Russian Federation. As a senior FSB officer, he heads a service responsible which oversees intelligence operations and international activity.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/79/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/80">
        <i>79. Mikhail Vladimirovich DEGTYAREV (Mиxаил Bладимирoвич Дeгтярëв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/80/marg/1">Born on 10.7.1981 in Kuibyshev (Samara)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/80/marg/2">Member of the State Duma. On 23.5.2014 he announced the inauguration of the 'de facto embassy' of the unrecognized, so-called, 'Donetsk People's Republic' in Moscow, he contributes to undermine or threaten the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/80/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/81">
        <i>80. Ramzan Akhmadovitch KADYROV (Pамзан Axматoвич Кадырoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/81/marg/1">Born on 5.10.1976 in Tsentaroy.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/81/marg/2">President of the Republic of Chechnya. Kadyrov made statements in support of the illegal annexation of Crimea and in support of the armed insurgency in Ukraine. He stated inter alia on 14 June 2014 that he 'will do anything to help revive Crimea'. In that context, he was awarded the medal for 'the liberation of Crimea' by the Acting Head of the Autonomous Republic of Crimea for the support he provided to the unlawful annexation of Crimea. In addition, on 1 June 2014 he expressed his readiness to send 74 000 Chechen volonteers to Ukraine if requested to do so.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/81/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/82">
        <i>81. Alexander Nikolayevich TKACHYOV (AЛEКCAHДP HИКOЛAEBИЧ Tкачëв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/82/marg/1">Born on 23.12.1960 in Vyselki.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/82/marg/2">Governor of the Krasnodar Krai. He was awarded the medal 'for the liberation of Crimea' by the Acting head of the Autonomous Republic of Crimea for the support he provided to the unlawful annexation of Crimea. At that occasion, the Acting Head of the Autonomous Republic of Crimea said that Tkachyov was one of the first to express his support to the new 'leadership' of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/82/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/83">
        <i>82. Pavel GUBAREV (Павeл Юрьeвич Гyбарeв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/83/marg/1">Born on 10.2.1983 in Sievierodonetsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/83/marg/2">One of the self-described leaders of the so-called 'people' Republic of Donetsk'. He requested Russian intervention in eastern Ukraine, including through the deployment of Russian peacekeeping forces. He is associated with Igor Strelkov/Girkin, who is responsible for actions which undermine or threaten the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine. Gubarev is responsible for recruiting people for armed forces of separatists. Responsible for taking over of the regional government building in Donetsk with pro-Russian forces and proclaimed himself the 'people's governor'. Despite being arrested for threatening the territorial integrity of Ukraine, and subsequently released, he has continued to play a prominent role in separatist activities, thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/83/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/84">
        <i>83. Ekaterina GUBAREVA (Eкатeрина Юрьeвна Гyбарeва)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/84/marg/1">Born on 5.7.1983 in Kakhovka
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/84/marg/2">In her capacity of so called 'Minister of Foreign Affairs' she is responsible of defending the so called 'Donetsk People's Republic', thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine. In addition, her bank account is used to finance illegal armed separatist groups. In taking on and acting in this capacity she has therefore supported actions and policies which undermine the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/84/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/85">
        <i>84. Fedor BEREZIN (Фëдoр Дмитриeвич Бeрeзин)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/85/marg/1">Born on 7.2.1960 in Donetsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/85/marg/2">The so-called 'deputy defence minister' of the so-called 'Donetsk People's Republic'. He is associated with Igor Strelkov/Girkin, the so-called 'defence minister' of the so-called 'Donetsk People's Republic', who is responsible for actions which undermine or threaten the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine. In taking on and acting in this capacity Berezin has therefore supported actions and policies which undermine the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/85/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/86">
        <i>85. Valery Vladimirovich KAUROV (Bалeрии Bладимирoвич Каyрoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/1">Born on 2.4.1956 in Odessa
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/2">The self-described 'president' of the so-called 'Republic of Novorossiya' who has called on Russia to deploy troops to Ukraine. In taking on and acting in this capacity he has therefore supported actions and policies which undermine the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/4"><i>86. Serhii Anatoliyovych ZDRILIUK (Ceргeи Aнатoльeвич Здрылюкv</i>)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/5">Born on 23.6.1972 in Vinnytsia region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/6">Senior aid to Igor Strelkov/Girkin who is responsible for actions which undermine or threaten the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine. In taking on and acting in this capacity, Zdriliuk has therefore supported actions and policies which undermine the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/86/marg/7">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/87">
        <i>87. Vladimir ANTYUFEYEV (Bладимир Aнтюфeeв) (aka Vladimir SHEVTSOV, Vladimir Iurievici ANTIUFEEV, Vladimir Gheorghievici ALEXANDROV, Vadim Gheorghievici SHEVTSOV)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/87/marg/1">Born on 19.2. 1951 in Novosibirsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/87/marg/2">Former 'Ministry of State Security' in the separatist region of Transnistria. Since 9 July 2014, he has been the first vice-prime minister of Donetsk People's Republic, responsible for security and law enforcement. In his capacity, he is responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the Donetsk People's Republic'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/87/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/88">
        <i>88. Alexey Alexeyevich GROMOV</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/88/marg/1">Born on 31.5.1960; in Zagorsk (Sergiev Posad)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/88/marg/2">As first Deputy Chief of Staff of the Presidential Administration, he is responsible for instructing Russian media outlets to take a line favourable with the separatists in Ukraine and the annexation of Crimea, therefore supporting the destabilisation of Eastern Ukraine and the annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/88/marg/3">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/89">
        <i>89. Oksana TCHIGRINA (Oкcана Чигрина)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/89/marg/1">Spokesperson of the so called 'government' of the so called 'Lugansk People's Republic' who made declarations justifying inter alia the shooting down of a Ukrainian military airplane, the taking of hostages, fighting activities by the illegal armed groups, which have as a consequence undermined the territorial integrity, sovereignty and unity of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/89/marg/2">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/90">
        <i>90. Boris LITVINOV (Бoриc Литвинoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/90/marg/1">As of 22 July, chairman of the so-called 'Supreme Council' of the so called 'Donetsk People's Republic' who was at the source of policies and the organisation of the illegal referendum leading to the proclamation of the so-called 'Donetsk People's Republic', which constituted a breach of the territorial integrity, sovereignty and unity of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/90/marg/2">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/91">
        <i>91. Sergey ABISOV</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/91/marg/1">Born on 27.11. 1967
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/91/marg/2">By accepting his appointment as so-called 'Minister of Interior of the Republic of Crimea' by the President of Russia (decree No.301) on 5 May 2014 and by his actions as so-called 'Minister of Interior' he has undermined the territorial integrity, sovereignty and unity of Ukraine
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/91/marg/3">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/92">
        <i>92. Arkady Romanovich ROTENBERG</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/92/marg/1">Born on 15.12.1951 in Leningrad (St Petersburg)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/92/marg/2">Mr Rotenberg is a long-time acquaintance of President Putin and his former judo sparring partner.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/92/marg/3">He has developed his fortune during President Putin's tenure. He has been favoured by Russian decision-makers in the award of important contracts by the Russian State or by State-owned enterprises. His companies were notably awarded several highly lucrative contracts for the preparations of the Sochi Olympic Games.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/92/marg/4">He is a major shareholder of Giprotransmost, a company which has received a public procurement contract by a Russian State-owned Company to conduct the feasibility study of the construction of a bridge from Russia to the illegally annexed Autonomous Republic of Crimea, therefore consolidating its integration into the Russian Federation which in turn further undermines the territorial integrity of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/92/marg/5">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/93">
        <i>93. Konstantin Valerevich MALOFEEV (Кoнcтантин Bалeрьeвич Mалoфeeв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/93/marg/1">Born on 3.7.1974 in Puschino
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/93/marg/2">Mr Malofeev is closely linked to Ukrainian separatists in Eastern Ulkraine and Crimea. He is a former employer of Mr Borodai, so-called Prime Minister of the so-called 'Donetsk People's Republic' and met with Mr Aksyonov, so-called Prime Minister of the so-called 'Republic of Crimea', during the period of the Crimean annexation process. The Ukrainian Government has opened a criminal investigation into his alleged material and financial support to separatists.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/93/marg/3">In addition, he gave a number of public statements supporting the annexation of Crimea and the incorporation of Ukraine into Russia and notably stated in June 2014 that 'You can't incorporate the whole of Ukraine into Russia. The East (of Ukraine) maybe'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/93/marg/4">Therefore Mr. Malofeev is acting in support of the destabilisation of Eastern Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/93/marg/5">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/94">
        <i>94. Yuriy Valentinovich KOVALCHUK (Юрий Bалeнтинoвич Кoвальчyк)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/94/marg/1">Born on 25.7.1951 in Leningrad (St Petersburg)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/94/marg/2">Mr Kovalchuk is a long-time acquaintance of President Putin. He is a co-founder of the so-called Ozero Dacha, a co-operative society bringing together an influential group of individuals around President Putin.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/94/marg/3">He is benefiting from his links with Russian decision-makers. He is the chairman and largest shareholder of Bank Rossiya, of which he owned around 38 % in 2013, and which is considered the personal bank of Senior Officials of the Russian Federation. Since the illegal annexation of Crimea, Bank Rossiya has opened branches across Crimea and Sevastopol, thereby consolidating their integration into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/94/marg/4">Furthermore, Bank Rossiya has important stakes in the National Media Group which in turn controls television stations which actively support the Russian government's policies of destabilisation of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/94/marg/5">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/95">
        <i>95. Nikolay Terentievich SHAMALOV (Hикoлай Teрeнтьeвич Шамалoв)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/95/marg/1">Born on 24.1.1950
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/95/marg/2">Mr Shamalov is a long-time acquaintance of President Putin. He is a co-founder of the so-called Ozero Dacha, a co-operative society bringing together an influential group of individuals around President Putin.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/95/marg/3">He benefits from his links with Russian decision-makers. He is the second largest shareholder of Bank Rossiya, of which he owned around 10 % in 2013, and which is considered the personal bank of Senior Officials of the Russian Federation. Since the illegal annexation of Crimea, Bank Rossiya has opened branches across Crimea and Sevastopol, thereby consolidating their integration into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/95/marg/4">Furthermore, Bank Rossiya has important stakes in the National Media Group which in its turn controls television stations which actively support the Russian government's policies of destabilisation of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/95/marg/5">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/96">
        <i>Enheter:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/97">Informasjon vedrørende samtlige listeførte enheter er rubrisert slik:
<liste id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/1/avsnitt/1">Navn</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/2/avsnitt/1">Adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/3/avsnitt/1">Grunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/97/liste/4/avsnitt/1">Dato for EUs listeføring
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/98">
        <i>1. PJSC Chernomorneftegaz a.k.a Chornomornaftogaz</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/98/marg/1">Prospekt Kirova/per. Sovarkomovskji 52/1 Simferopol, Crimea
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/98/marg/2">On 17.03.2014 the 'Parliament of Crimea' adopted a resolution declaring the appropriation of assets belonging to Chernomorneftegaz enterprise on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/98/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/99">
        <i>2. Feodosia a.k.a Feodossyskoje Predprijatije po obespetscheniju nefteproduktami</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/99/marg/1">98107, Crimea, Feodosiya, Geologicheskaya str. 2 Company providing transhipment services for crude oil and oil products.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/99/marg/2">On 17.03.2014 the 'Parliament of Crimea' adopted a resolution declaring the appropriation of assets belonging to Feodosia enterprise on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/99/marg/3">12.5.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/100">
        <i>3. State ferry enterprise 'Kerch ferry' (Гocyдарcтвeнная cyдoxoдная кoмпания 'Кeрчeнcкая парoмная пeрeправа'), Gosudarstvenoye predpriyatiye, Kerchenskaya paromnaya pereprava</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/100/marg/1">16 Tselibernaya Street, 98307 Kerch (Aвтoнoмная Pecпyблика Крым, г. Кeрчь, yл. Цeлимбeрная, 16) code: 14333981
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/100/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. The 'Parliament of Crimea' adopted a resolution No. 1757-6/14 on 17.3.2014 'On nationalization of some companies belonging to the Ukrainian ministries of infrastructure or agriculture' and the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision No. 1802-6/14 on 24.3.2014'On state-owned Ferry Enterprise Kerch Ferry' declaring the appropriation of assets belonging to the state ferry enterprise 'Kerch Ferry' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/100/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/101">
        <i>4. State enterprise 'Sevastopol commercial seaport' (Гocyдарcтвeннoe прeдприятиe 'Ceваcтoпoльcкии мoрcкoи тoргoвыи пoрт'), Gosudarstvenoye predpriyatiye, Sevastopolski morskoy torgovy port</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/101/marg/1">3 Place Nakhimova, 99011 Sevastopol (99011, г. Ceваcтoпoль, пл. Hаxимoва, 3) code: 01125548
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/101/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 17.3.2014 the 'Parliament of Crimea' adopted a resolution No. 1757-6/14 'On nationalization of some companies belonging to the Ukrainian ministries of infrastructure or agriculture' declaring the appropriation of assets belonging to the state enterprise 'Sevastopol commercial seaport' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'. In terms of volume of trade, it is the biggest commercial seaport in Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/101/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/102">
        <i>5. State enterprise 'Kerch commercial sea port' (Гocyдарcтвeннoe прeдприятиe 'Кeрчeнcкии мoрcкoи тoргoвыи пoрт'), Gosudarstvenoye predpriyatiye, Kerchenski morskoy torgovy port</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/102/marg/1">28 Kirova Str., 98312, Kerch, Autonomous Republic of Crimea, (98312, Aвтoнoмная Pecпyблика Крым, г. Кeрчь, yл. Кирoва, 28) Code: 01125554
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/102/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. The 'Parliament of Crimea' adopted a resolution No. 1757-6/14 on 17.3.2014 'On nationalization of some companies belonging to the Ukrainian ministries of infrastructure or agriculture' and a resolution No. 1865-6/14 on 26.3.2014 'On State-Owned Enterprise 'Crimean Sea Ports' ('O Гocyдарcтвeннoм прeдприятии 'Крымcкиe мoрcкиe пoрты') declaring the appropriation of assets belonging to the state enterprise 'Kerch Commercial Sea Port' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'. In terms of volume of trade, it is the second biggest commercial seaport in Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/102/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/103">
        <i>6. State enterprise Universal-Avia (Гocyдарcтвeннoм прeдприятии 'Унивeрcал-Aвиа'), Gosudarstvenoye predpriyatiye, 'Universal-Avia'</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/103/marg/1">5, Aeroflotskaya street, 95024 Simferopol (Aэрoфлoтcкая yлица, 5, Cимфeрoпoль г.)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/103/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 24.3.2014 the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision 'On State-owned Enterprise 'Gosudarstvenoye predpriyatiye Universal-Avia' ('O Гocyдарcтвeннoм прeдприятии «Унивeрcал-Aвиа»)' No. 1794-6/14 declaring the appropriation of assets belonging to the state enterprise 'Universal-Avia' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/103/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/104">
        <i>7. Resort 'Nizhnyaya Oreanda' (Cанатoрии 'Hижняя Oрeанда')</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/104/marg/1">Resort 'Nizhnyaya Oreanda', 08655, Yalta, Oreanda (08655, г.Ялта, пгт. Oрeанда, Cанатoрии 'Hижняя Oрeанда')
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/104/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 21 March the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision 'On the questions of creation of the Association of sanatoria and resorts' No. 1767-6/14 declaring the appropriation of assets belonging to the resort 'Nizhnyaya Oreanda' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/104/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/105">
        <i>8. Crimean enterprise 'Azov distillery plant' (Крымcкoe рecпyбликанcкoe прeдприятиe 'Aзoвcкии ликeрoвoдoчныи Завoд'), Azovsky likerovodochny zavod</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/105/marg/1">40 Zeleznodorozhnaya str., 96178 town of Azov, Jankoysky district (Джанкoиcкии раиoн, пгт Aзoвcкoe, yл. Жeлeзнoдoрoжная, 40) code: 01271681
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/105/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 9 April the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision No 1991-6/14 'On the amendments to the Resolution of the State Council of the Republic of Crimea' of 26 March 26 2014 No. 1836-6/14 'On nationalization of the property of enterprises, institutions and organizations of agro-industrial complex, located in the territory of the Republic of Crimea' declaring the appropriation of assets belonging to the 'Azovsky likerovodochny zavod' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/105/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/106">
        <i>9. State concern 'National Association of producers «Massandra»' (Hациoнальнoe прoизвoдcтвeннo-аграрнoe oбъeдинeниe 'Mаccандра'), Nacionalnoye proizvodstvenno agrarnoye obyedinenye Massandra</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/106/marg/1">6, str. Mira, Massandra 98600 city of Yalta (98600, г. Ялта, пгт Mаccандра, yл. Mира, д. 6) code: 00411890
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/106/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 9 April the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision No 1991-6/14 'On the amendments to the Resolution of the State Council of the Republic of Crimea' of 26 March No. 1836-6/14 'On nationalization of the property of enterprises, institutions and organizations of agro-industrial complex, located in the territory of the Republic of Crimea' declaring the appropriation of assets belonging to the state concern 'National Association of producers «Massandra»' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/106/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/107">
        <i>10. 'State enterprise Magarach of the national institute of wine' (Гocyдарcтвeннoe прeдприятиe &gt;Aгрoфирма 'Mагарач' Hациoнальнoгo инcтитyта винoграда и вина 'Mагарач'), Gosudarstvenoye predpriyatiye 'Agrofirma Magarach' nacionalnogo instituta vinograda i vina 'Magarach'</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/107/marg/1">9 Chapayeva str., 98433 Vilino, Bakhchisarayski district, (98433, Aвтoнoмная Pecпyблика Крым, Баxчиcараиcкии раиoн, c. Bилинo, yл. Чапаeва, д. 9) Code: 31332064
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/107/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 9 April the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision No 1991-6/14 'On the amendments to the Resolution of the State Council of the Republic of Crimea' of 26 March 26 2014 No. 1836-6/14 'On nationalization of the property of enterprises, institutions and organizations of agro-industrial complex, located in the territory of the Republic of Crimea' declaring the appropriation of assets belonging to the state enterprise 'Gosudarstvenoye predpriyatiye «Agrofirma Magarach» nacionalnogo instituta vinograda i vina «Magarach»' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/107/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/108">
        <i>11. State enterprise 'Factory of sparkling wine Novy Svet' (Гocyдарcтвeннoe прeдприятиeЗавoд шампанcкиx вин 'Hoвыи cвeт'), Gosudarstvenoye predpriyatiye 'Zavod shampanskykh vin Novy Svet'</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/108/marg/1">1 Shalyapina str., 98032 Sudak, Novy Svet (98032, г. Cyдак, пгт Hoвыи Cвeт, yл. Шаляпина, д. 1) Code: 00412665
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/108/marg/2">The ownership of the entity was transferred contrary to the Ukrainian law. On 9 April the 'Presidium of the Parliament of Crimea' adopted a decision No. 1991-6/14 'On the amendments to the Resolution of the State Council of the Republic of Crimea' of 26 March 26 2014 No. 1836-6/14 'On nationalization of the property of enterprises, institutions and organizations of agro-industrial complex, located in the territory of the «Republic of Crimea» declaring the appropriation of assets belonging to the state enterprise «Zavod shampanskykh vin Novy Svet»' on behalf of the 'Republic of Crimea'. The enterprise is thus effectively confiscated by the Crimean 'authorities'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/108/marg/3">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/109">12. <i>So called 'Lugansk People's Republic' ('Лyганcкая нарoдная рecпyблика'), 'Luganskaya narodnaya respublika'</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/1">Official website: http://lugansk-online.info</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/2">Phone number +38-099-160-74-14
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/3">The so called 'Lugansk People's Republic' was established on 27 April 2014. Responsible for organising the illegal referendum on May 11 2014. Declaration of independence on May 12 2014.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/4">On 22 May 2014, the so called 'People's Republics' of Donetsk and Lugansk created the so called 'Federal State of Novorossiya'.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/5">This is in breach of Ukrainian constitutional law, and, as a consequence, of international law, thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/6">It is also involved in the recruitment to the separatist 'Army of Southeast' and other illegal armed separatist groups, thus undermining the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/109/marg/7">25.7.2014
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/110">
        <i>13. So called 'Donetsk People's Republic' ('Дoнeцкая нарoдная рecпyблика'), 'Donétskaya naródnaya respúblika'</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/1">Official information, including the Constitution of Donetsk People's Republic and the composition of the Supreme Council http://dnr-news.com/</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/2">Social media:</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/3">https://twitter.com/dnrpress</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/4">http://vk.com/dnrnews
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/5">The so called 'Donetsk People's Republic' was declared on 7 April 2014. Responsible for organizing the illegal referendum on May 11 2014. Declaration of independence on May 12 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/6">On 24 May 2014, the so called 'People's Republics' of Donetsk and Lugansk signed an agreement on the creation of the so called 'Federal State of Novorossiya'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/7">This is in breach of Ukrainian constitutional law, and, as a consequence, of international law, thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/8">It is also involved in the recruitment to illegal armed separatist groups, thus threatening the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/110/marg/9">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/111">
        <i>14. So called 'Federal State of Novorossiya' ('Фeдeративнoe гocyдарcтвo Hoвoрoccия'), 'Federativnoye Gosudarstvo Novorossiya'</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/111/marg/1">Official press releases: http://novorossia.su/official
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/111/marg/2">On 24 May 2014, the so called 'People's Republics' of Donetsk and Lugansk signed an agreement on the creation of the unrecognized so called 'Federal State of Novorossiya'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/111/marg/3">This is in breach of Ukrainian constitutional law, and, as a consequence, of international law, thus threatening the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/111/marg/4">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/112">
        <i>15. International Union of Public Associations 'Great Don Army' (Meждyнарoдный Coюз Oбщecтвeнныx Oбъeдинeний 'Bceвeликoe Boйcкo Дoнcкoe')</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/1">Official web site: http://vvd2003.narod.ru/</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/2">Phone number: +7-8-908-178-65-57</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/3">Social media: Cossack National Guard http://vk.com/kazak_nac_guard</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/4">Address: 346465 Russia Rostov Region. October (C) District. St Zaplavskaya. Str Shosseynaya 1
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/5">The 'Great Don army' established the 'Cossack National Guard', responsible for fighting against the Ukrainian government forces in Eastern Ukraine, thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine as well as threatening the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/6">Associated with Mr, Nikolay KOZITSYN, who is Commander of Cossack forces and responsible for commanding separatists in Eastern Ukraine fighting against the Ukrainian government forces.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/112/marg/7">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/113">
        <i>16. 'Sobol' ('COБOЛЬ')</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/1">Official web site: http://soboli.net</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/2">Social media: http://vk.com/sobolipress</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/3">Phone number: (0652) 60-23-93.</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/4">Email: SoboliPress@gmail.com</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/5">Address: Crimea, Simferopol, str. Kiev, 4 (area bus station 'Central').
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/6">Radical paramilitary organisation, responsible for openly supporting using force to end Ukraine's control over Crimea, thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/7">Responsible for training separatists to fight against the Ukrainian government forces in Eastern Ukraine, thus threatening the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/113/marg/8">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/114">
        <i>17. So called 'Lugansk Guard' ('Лyганcкая гвардия')</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/114/marg/1">Social media:</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/114/marg/2">https://vk.com/luguard</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/114/marg/3">http://vk.com/club68692201
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/114/marg/4">Self-defence militia of Lugansk, responsible for training separatists to fight against the Ukrainian government forces in Eastern Ukraine, thus threatening the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/114/marg/5">Associated with Mr, German PROPOKIV, active leader who is responsible for taking part in the seizure of the building of the Lugansk regional office of the Ukrainian Security Service and recorded a video address to President Putin and Russia from the occupied building.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/114/marg/6">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/115">
        <i>18. So called 'Army of the Southeast' ('Aрмии Югo-Bocтoка')</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/1">Recruitment: http://lugansk-online.info/statements</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/2">Social media: http://vk.com/lugansksbu
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/3">Illegal armed separatist group which is considered to be one of the most important in Eastern Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/4">Responsible for occupying the building of the Security Service in the Lugansk region. Retired officer.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/5">Associated with Mr. Valeriy BOLOTOV, listed as one of the leaders of the group.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/6">Associated with Mr. Vasyl NIKITIN, responsible for the separatist 'governmental' activities of the so called 'government of the People' s Republic of Luhansk'
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/115/marg/7">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/116">19. <i>So called 'Donbass People's Militia' ('Hарóднoe oпoлчéниe Дoнбáccа')</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/1">Social media: http://vk.com/polkdonbassa</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/2">+38-099-445-63-78; +38-063-688-60-01; +38-067-145-14-99; +38-094-912-96-60; +38-062-213-26-60</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/3">Email: voenkom.dnr@mail.ru</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/4">mobilisation@novorossia.co</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/5">Telephone volunteers in Russia:</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/6">+7 (926) 428-99-51</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/7">+7 (967) 171-27-09</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/8">or email novoross24@mail.ru</marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/9">Address: Donetsk. Prospect Zasyadko.13
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/10">Illegal armed separatist group responsible for fighting against the Ukrainian government forces in the Eastern Ukraine, thus threatening the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/11">Inter alia, the militant group seized control of several government buildings in Eastern Ukraine in early April 2014, thus undermining the territorial integrity, sovereignty and independence of Ukraine.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/12">Its former leader Mr. Pavel Gubarev, is responsible for the taking over of the regional government building in Donetsk with pro-Russian forces and proclaiming himself the 'people's governor'.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/116/marg/13">25.7.2014
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/117">
        <i>20. 'Vostok battalion' ('батальoны Bocтoк')</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/117/marg/1">Social media: http://vk.com/patriotic_forces_of_donbas
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/117/marg/2">Illegal armed separatist group which is considered to be one of the most important in Eastern Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/117/marg/3">Responsible fighting against the Ukrainian government forces in Eastern Ukraine, thus threatening the stability or security of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/117/marg/4">Attempted to seize the Donetsk Airport
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/117/marg/5">25.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/118">
        <i>21. JOINT-STOCK COMPANY CONCERN ALMAZ-ANTEY (a.k.a. ALMAZ-ANTEY CORP; a.k.a. ALMAZ-ANTEY DEFENSE CORPORATION; a.k.a. ALMAZ-ANTEY JSC;)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/118/marg/1">41 ul.Vereiskaya, Moscow 121471, Russia;</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/118/marg/2">Website: almaz-antey.ru;</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/118/marg/3">Email Address antey@almaz-antey.ru
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/118/marg/4">Almaz-Antei is a Russian state-owned company. It manufactures anti-aircraft weaponry including surface-to-air missiles which it supplies to the Russian army. The Russian authorities have been providing heavy weaponry to separatists in Eastern Ukraine, contributing to the destabilization of Ukraine. These weapons are used by the separatists, including for shooting down airplanes. As a state-owned company, Almaz-Antei therefore contributes to the destabilization of Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/118/marg/5">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/119">
        <i>22. DOBROLET aka DOBROLYOT (Дoбрoлeт/Дoбрoлëт)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/119/marg/1">Airline code QD</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/119/marg/2">International Highway, House 31, building 1, 141411 Moscow</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/119/marg/3">(141411, Mocква г, Meждyнарoднoe ш, дoм 31, cтрoeниe 1)</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/119/marg/4">Website: www.dobrolet.com
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/119/marg/5">Dobrolet is a subsidiary of a Russian state-owned airline. Since the illegal annexation of Crimea Dobrolet has so far exclusively operated flights between Moscow and Simferopol. It therefore facilitates the integration of the illegally annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation and undermines Ukrainian sovereignty and territorial integrity.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/119/marg/6">30.7.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/120">
        <i>23. RUSSIAN NATIONAL COMMERCIAL BANK</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/120/marg/1">License of the Central Bank of Russia No. 1354</marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/120/marg/2">Russian Federation, 127 030 Moscow, Krasnoproletarskaya street 9/5.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/120/marg/3">After the illegal annexation of Crimea, Russian National Commercial Bank (RNCB) became fully owned by the so-called 'Republic of Crimea'. It has become the dominant player in the market, while it had no presence in Crimea before the annexation. By buying or taking over from branches of retreating banks operating in Crimea, RNCB supported materially and financially the actions of the Russian government to integrate Crimea into the Russian Federation, thus undermining Ukraine's territorial integrity.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/120/marg/4">30.7.2014</marg>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel>Mineralressurser omtalt i § 10</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Product description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">2501 00 10 </entry>
              <entry colname="2">Sea water and salt liquors </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2501 00 31 </entry>
              <entry colname="2">Salt for chemical transformation «separation of Na from Cl» for the manufacture of other products </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2501 00 51 </entry>
              <entry colname="2">Salt, denatured or for other industrial uses, incl. refining (excl. for chemical transformation or preservation or preparation of foodstuffs for human or animal consumption) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2501 00 99 </entry>
              <entry colname="2">Salt and pure sodium chloride, whether or not in aqueous solution or containing added anti-caking or free-flowing agents (excl. table salt, salt for chemical transformation «separation of Na from Cl», denatured salt and salt for other industrial uses) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2502 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Unroasted iron pyrites </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2503 00 </entry>
              <entry colname="2">Sulphur of all kinds, other than sublimed sulphur, precipitated sulphur and colloidal sulphur </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2504 </entry>
              <entry colname="2">Natural graphite </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2505 </entry>
              <entry colname="2">Natural sands of all kinds, whether or not coloured, other than metal-bearing sands of Chapter 26 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2506 </entry>
              <entry colname="2">Quartz (other than natural sands); quartzite, whether or not roughly trimmed or merely cut, by sawing or otherwise, into blocks or slabs of a rectangular (including square) shape </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2507 00 </entry>
              <entry colname="2">Kaolin and other kaolinic clays, whether or not calcined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2508 </entry>
              <entry colname="2">Other clays (not including expanded clays of heading 6806), andalusite, kyanite and sillimanite, whether or not calcined; mullite; chamotte or dinas earths </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2509 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Chalk </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2510 </entry>
              <entry colname="2">Natural calcium phosphates and natural aluminium calcium phosphates, natural and phosphatic chalk </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2511 </entry>
              <entry colname="2">Natural barium sulphate (barytes); natural barium carbonate (witherite), whether or not calcined, other than barium oxide of heading 2816 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2512 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Siliceous fossil meals (for example, kieselguhr, tripolite and diatomite) and similar siliceous earths, whether or not calcined, of an apparent specific gravity of 1 or less </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2513 </entry>
              <entry colname="2">Pumice stone; emery; natural corundum, natural garnet and other natural abrasives, whether or not heat-treated </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2514 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Slate, whether or not roughly trimmed or merely cut, by sawing or otherwise, into blocks or slabs of a rectangular (including square) shape </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2515 </entry>
              <entry colname="2">Marble, travertine, ecaussine and other calcareous monumental or building stone of an apparent specific gravity of 2.5 or more, and alabaster, whether or not roughly trimmed or merely cut, by sawing or otherwise, into blocks or slabs of a rectangular (including square) shape </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2516 </entry>
              <entry colname="2">Granite, porphyry, basalt, sandstone and other monumental or building stone, whether or not roughly trimmed or merely cut, by sawing or otherwise, into blocks or slabs of a rectangular (including square) shape </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2517 </entry>
              <entry colname="2">Pebbles, gravel, broken or crushed stone, of a kind commonly used for concrete aggregates, for road metalling or for railway or other ballast, shingle and flint, whether or not heat-treated; macadam of slag, dross or similar industrial waste, whether or not incorporating the materials cited in the first part of the heading; tarred macadam; granules, chippings and powder, of stones of heading 2515 or 2516, whether or not heat-treated </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2518 </entry>
              <entry colname="2">Dolomite, whether or not calcined or sintered, including dolomite roughly trimmed or merely cut, by sawing or otherwise, into blocks or slabs of a rectangular (including square) shape; dolomite ramming mix </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2519 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Natural magnesium carbonate (magnesite); fused magnesia; dead-burned (sintered) magnesia, whether or not containing small quantities of other oxides added before sintering; other magnesium oxide, whether or not pure </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2520 </entry>
              <entry colname="2">Gypsum; anhydrite; plasters (consisting of calcined gypsum or calcium sulphate) whether or not coloured, with or without small quantities of accelerators or retarders </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2521 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Limestone flux; limestone and other calcareous stone, of a kind used for the manufacture of lime or cement </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2522 </entry>
              <entry colname="2">Quicklime, slaked lime and hydraulic lime, other than calcium oxide and hydroxide of heading 2825 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2523 </entry>
              <entry colname="2">Portland cement, aluminous cement, slag cement, supersulphate cement and similar hydraulic cements, whether or not coloured or in the form of clinkers </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2524 </entry>
              <entry colname="2">Asbestos </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2525 </entry>
              <entry colname="2">Mica, including splittings; mica waste </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2526 </entry>
              <entry colname="2">Natural steatite, whether or not roughly trimmed or merely cut, by sawing or otherwise, into blocks or slabs of a rectangular (including square) shape; talc </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2528 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Natural borates and concentrates thereof (whether or not calcined), but not including borates separated from natural brine; natural boric acid containing not more than 85 % of H<sub>3</sub> BO<sub>3</sub> calculated on the dry weight </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2529 </entry>
              <entry colname="2">Feldspar; leucite; nepheline and nepheline syenite; fluorspar </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2530 </entry>
              <entry colname="2">Mineral substances not elsewhere specified or included </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2601 </entry>
              <entry colname="2">Iron ores and concentrates, including roasted iron pyrites </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2602 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Manganese ores and concentrates, including ferruginous manganese ores and concentrates with a manganese content of 20 % or more, calculated on the dry weight </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2603 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Copper ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2604 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Nickel ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2605 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Cobalt ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2606 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Aluminium ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2607 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Lead ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2608 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Zinc ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2609 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Tin, ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2610 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Chromium ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2611 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Tungsten ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2612 </entry>
              <entry colname="2">Uranium or thorium ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2613 </entry>
              <entry colname="2">Molybdenum ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2614 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Titanium ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2615 </entry>
              <entry colname="2">Niobium, tantalum, vanadium or zirconium ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2616 </entry>
              <entry colname="2">Precious metal ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2617 </entry>
              <entry colname="2">Other ores and concentrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2618 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Granulated slag (slag sand) from the manufacture of iron or steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2619 00 </entry>
              <entry colname="2">Slag, dross (other than granulated slag), scalings and other waste from the manufacture of iron or steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2620 </entry>
              <entry colname="2">Slag, ash and residues (other than from the manufacture of iron or steel) containing metals, arsenic, or their compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2621 </entry>
              <entry colname="2">Other slag and ash, including seaweed ash (kelp); ash and residues from the incineration of municipal waste </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2701 </entry>
              <entry colname="2">Coal; briquettes, ovoids and similar solid fuels manufactured from coal </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2702 </entry>
              <entry colname="2">Lignite, whether or not agglomerated, excluding jet </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2703 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Peat (including peat litter), whether or not agglomerated </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2704 00 </entry>
              <entry colname="2">Coke and semi-coke of coal, of lignite or of peat, whether or not agglomerated; retort carbon </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2705 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Coal gas, water gas, producer gas and similar gases, other than petroleum gases and other gaseous hydrocarbons </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2706 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Tar distilled from coal, from lignite or from peat, and other mineral tars, whether or not dehydrated or partially distilled, including reconstituted tars </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2707 </entry>
              <entry colname="2">Oils and other products of the distillation of high temperature coal tar; similar products in which the weight of the aromatic constituents exceeds that of the non-aromatic constituents </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2708 </entry>
              <entry colname="2">Pitch and pitch coke, obtained from coal tar or from other mineral tars </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2709 00 </entry>
              <entry colname="2">Petroleum oils and oils obtained from bituminous minerals, crude </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2710 </entry>
              <entry colname="2">Petroleum oils and oils obtained from bituminous minerals, other than crude; preparations not elsewhere specified or included, containing by weight 70 % or more of petroleum oils or of oils obtained from bituminous minerals, these oils being the basic constituents of the preparations; waste oils </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2711 </entry>
              <entry colname="2">Petroleum gases and other gaseous hydrocarbons </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2712 </entry>
              <entry colname="2">Petroleum jelly; paraffin wax, microcrystalline petroleum wax, slack wax, ozokerite, lignite wax, peat wax, other mineral waxes, and similar products obtained by synthesis or by other processes, whether or not coloured </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2713 </entry>
              <entry colname="2">Petroleum coke, petroleum bitumen and other residues of petroleum oils or of oils obtained from bituminous minerals </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2714 </entry>
              <entry colname="2">Bitumen and asphalt, natural; bituminous or oil shale and tar sands; asphaltites and asphaltic rocks </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2715 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Bituminous mixtures based on natural asphalt, on natural bitumen, on petroleum bitumen, on mineral tar or on mineral tar pitch (for example, bituminous mastics, cut-backs) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2716 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Electrical energy </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2801 </entry>
              <entry colname="2">Fluorine, chlorine, bromine and iodine </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2802 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Sulphur, sublimed or precipitated; colloidal sulphur </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2803 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Carbon (carbon blacks and other forms of carbon not elsewhere specified or included). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2804 </entry>
              <entry colname="2">Hydrogen, rare gases and other non-metals </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2805 </entry>
              <entry colname="2">Alkali or alkaline-earth metals; rare-earth metals, scandium and yttrium, whether or not intermixed or interalloyed; mercury </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2806 </entry>
              <entry colname="2">Hydrogen chloride (hydrochloric acid); chlorosulphuric acid </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2807 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Sulphuric acid; oleum </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2808 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Nitric acid; sulphonitric acids </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2809 </entry>
              <entry colname="2">Diphosphorus pentaoxide; phosphoric acid; polyphosphoric acids, whether or not chemically defined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2810 00 </entry>
              <entry colname="2">Oxides of boron; boric acids </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2811 </entry>
              <entry colname="2">Other inorganic acids and other inorganic oxygen compounds of non-metals </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2812 </entry>
              <entry colname="2">Halides and halide oxides of non-metals </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2813 </entry>
              <entry colname="2">Sulphides of non-metals; commercial phosphorus trisulphide </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2814 </entry>
              <entry colname="2">Ammonia, anhydrous or in aqueous solution </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2815 </entry>
              <entry colname="2">Sodium hydroxide (caustic soda); potassium hydroxide (caustic potash); peroxides of sodium or potassium </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2816 </entry>
              <entry colname="2">Hydroxide and peroxide of magnesium; oxides, hydroxides and peroxides, of strontium or barium </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2817 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Zinc oxide; zinc peroxide </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2818 </entry>
              <entry colname="2">Artificial corundum, whether or not chemically defined; aluminium oxide; aluminium hydroxide </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2819 </entry>
              <entry colname="2">Chromium oxides and hydroxides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2820 </entry>
              <entry colname="2">Manganese oxides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2821 </entry>
              <entry colname="2">Iron oxides and hydroxides; earth colours containing 70 % or more by weight of combined iron evaluated as Fe<sub>2</sub> O<sub>3</sub> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2822 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Cobalt oxides and hydroxides; commercial cobalt oxides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2823 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Titanium oxides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2824 </entry>
              <entry colname="2">Lead oxides; red lead and orange lead </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2825 </entry>
              <entry colname="2">Hydrazine and hydroxylamine and their inorganic salts; other inorganic bases; other metal oxides, hydroxides and peroxides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2826 </entry>
              <entry colname="2">Fluorides; fluorosilicates, fluoroaluminates and other complex fluorine salts </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2827 </entry>
              <entry colname="2">Chlorides, chloride oxides and chloride hydroxides; bromides and bromide oxides; iodides and iodide oxides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2828 </entry>
              <entry colname="2">Hypochlorites; commercial calcium hypochlorite; chlorites; hypobromites </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2829 </entry>
              <entry colname="2">Chlorates and perchlorates; bromates and perbromates; iodates and periodates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2830 </entry>
              <entry colname="2">Sulphides; polysulphides, whether or not chemically defined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2831 </entry>
              <entry colname="2">Dithionites and sulphoxylates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2832 </entry>
              <entry colname="2">Sulphites; thiosulphates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2833 </entry>
              <entry colname="2">Sulphates; alums; peroxosulphates (persulphates) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2834 </entry>
              <entry colname="2">Nitrites; nitrates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2835 </entry>
              <entry colname="2">Phosphinates (hypophosphites), phosphonates (phosphites) and phosphates; polyphosphates, whether or not chemically defined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2836 </entry>
              <entry colname="2">Carbonates; peroxocarbonates (percarbonates); commercial ammonium carbonate containing ammonium carbamate </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2837 </entry>
              <entry colname="2">Cyanides, cyanide oxides and complex cyanides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2839 </entry>
              <entry colname="2">Silicates; commercial alkali metal silicates </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2840 </entry>
              <entry colname="2">Borates; peroxoborates (perborates) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2841 </entry>
              <entry colname="2">Salts of oxometallic or peroxometallic acids </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2842 </entry>
              <entry colname="2">Other salts of inorganic acids or peroxoacids (including aluminosilicates whether or not chemically defined), other than azides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2843 </entry>
              <entry colname="2">Colloidal precious metals; inorganic or organic compounds of precious metals, whether or not chemically defined; amalgams of precious metals </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2844 </entry>
              <entry colname="2">Radioactive chemical elements and radioactive isotopes (including the fissile or fertile chemical elements and isotopes) and their compounds; mixtures and residues containing these products </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2845 </entry>
              <entry colname="2">Isotopes other than those of heading 2844; compounds, inorganic or organic, of such isotopes, whether or not chemically defined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2846 </entry>
              <entry colname="2">Compounds, inorganic or organic, of rare-earth metals, of yttrium or of scandium or of mixtures of these metals </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2847 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Hydrogen peroxide, whether or not solidified with urea </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2848 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Phosphides, whether or not chemically defined, excluding ferrophosphorus </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2849 </entry>
              <entry colname="2">Carbides, whether or not chemically defined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2850 00 </entry>
              <entry colname="2">Hydrides, nitrides, azides, silicides and borides, whether or not chemically defined, other than compounds which are also carbides of heading 2849 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2852 </entry>
              <entry colname="2">Inorganic or organic compounds of mercury, whether or not chemically defined, excluding amalgams </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2853 00 </entry>
              <entry colname="2">Other inorganic compounds (including distilled or conductivity water and water of similar purity); liquid air (whether or not rare gases have been removed); compressed air; amalgams, other than amalgams of precious metals. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2901 </entry>
              <entry colname="2">Acyclic hydrocarbons </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2902 </entry>
              <entry colname="2">Cyclic hydrocarbons </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2903 </entry>
              <entry colname="2">Halogenated derivatives of hydrocarbons </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2904 </entry>
              <entry colname="2">Sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives of hydrocarbons, whether or not halogenated </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2905 </entry>
              <entry colname="2">Acyclic alcohols and their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2906 </entry>
              <entry colname="2">Cyclic alcohols and their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2907 </entry>
              <entry colname="2">Phenols; phenol-alcohols </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2908 </entry>
              <entry colname="2">Halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives of phenols or phenol-alcohols </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2909 </entry>
              <entry colname="2">Ethers, ether-alcohols, ether-phenols, ether-alcohol-phenols, alcohol peroxides, ether peroxides, ketone peroxides (whether or not chemically defined), and their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2910 </entry>
              <entry colname="2">Epoxides, epoxyalcohols, epoxyphenols and epoxyethers, with a three-membered ring, and their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2911 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Acetals and hemiacetals, whether or not with other oxygen function, and their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2912 </entry>
              <entry colname="2">Aldehydes, whether or not with other oxygen function; cyclic polymers of aldehydes; paraformaldehyde </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2913 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives of products of heading 2912 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2914 </entry>
              <entry colname="2">Ketones and quinones, whether or not with other oxygen function, and their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2915 </entry>
              <entry colname="2">Saturated acyclic monocarboxylic acids and their anhydrides, halides, peroxides and peroxyacids; their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2916 </entry>
              <entry colname="2">Unsaturated acyclic monocarboxylic acids, cyclic monocarboxylic acids, their anhydrides, halides, peroxides and peroxyacids; their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2917 </entry>
              <entry colname="2">Polycarboxylic acids, their anhydrides, halides, peroxides and peroxyacids; their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2918 </entry>
              <entry colname="2">Carboxylic acids with additional oxygen function and their anhydrides, halides, peroxides and peroxyacids; their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2919 </entry>
              <entry colname="2">Phosphoric esters and their salts, including lactophosphates; their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2920 </entry>
              <entry colname="2">Esters of other inorganic acids of non-metals (excluding esters of hydrogen halides) and their salts; their halogenated, sulphonated, nitrated or nitrosated derivatives </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2921 </entry>
              <entry colname="2">Amine-function compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2922 </entry>
              <entry colname="2">Oxygen-function amino-compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2923 </entry>
              <entry colname="2">Quaternary ammonium salts and hydroxides; lecithins and other phosphoaminolipids, whether or not chemically defined </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2924 </entry>
              <entry colname="2">Carboxyamide-function compounds; amide-function compounds of carbonic acid </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2925 </entry>
              <entry colname="2">Carboxyimide-function compounds (including saccharin and its salts) and imine-function compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2926 </entry>
              <entry colname="2">Nitrile-function compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2927 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Diazo-, azo- or azoxy-compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2928 00 </entry>
              <entry colname="2">Organic derivatives of hydrazine or of hydroxylamine </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2929 </entry>
              <entry colname="2">Compounds with other nitrogen function </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2930 </entry>
              <entry colname="2">Organo-sulphur compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2931 </entry>
              <entry colname="2">Other organo-inorganic compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2932 </entry>
              <entry colname="2">Heterocyclic compounds with oxygen hetero-atom(s) only </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2933 </entry>
              <entry colname="2">Heterocyclic compounds with nitrogen hetero-atom(s) only </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2934 </entry>
              <entry colname="2">Nucleic acids and their salts, whether or not chemically defined; other heterocyclic compounds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2935 00 </entry>
              <entry colname="2">Sulphonamides </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7106 </entry>
              <entry colname="2">Silver (including silver plated with gold or platinum), unwrought or in semi-manufactured forms, or in powder form </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7107 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Base metals clad with silver, not further worked than semi-manufactured </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7108 </entry>
              <entry colname="2">Gold (including gold plated with platinum) unwrought or in semi-manufactured forms, or in powder form </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7109 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Base metals or silver, clad with gold, not further worked than semi-manufactured </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7110 </entry>
              <entry colname="2">Platinum, unwrought or in semi-manufactured forms, or in powder form </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7111 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Base metals, silver or gold, clad with platinum, not further worked than semi-manufactured </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7112 </entry>
              <entry colname="2">Waste and scrap of precious metal or of metal clad with precious metal; other waste and scrap containing precious metal or precious metal compounds, of a kind used principally for the recovery of precious metal </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7201 </entry>
              <entry colname="2">Pig iron and, Spiegeleisen in pigs, blocks or other primary forms </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7202 </entry>
              <entry colname="2">Ferro-alloys </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7203 </entry>
              <entry colname="2">Ferrous products obtained by direct reduction of iron ore and other spongy ferrous products, in lumps, pellets or similar forms; iron having a minimum purity by weight of 99,94 %, in lumps, pellets or similar forms </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7204 </entry>
              <entry colname="2">Ferrous waste an scrap; remelting scrap ingots of iron or steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7205 </entry>
              <entry colname="2">Granules and powders, of pig iron, spiegeleisen, iron or steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7206 </entry>
              <entry colname="2">Iron and non-alloy steel in ingots or other primary forms (excluding iron of heading 7203). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7401 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Copper mattes; cement copper (precipitated copper) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7402 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Unrefined copper; copper anodes for electrolytic refining </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7403 </entry>
              <entry colname="2">Refined copper and copper alloys, unwrought </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7404 00 </entry>
              <entry colname="2">Copper waste and scrap </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7405 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Master alloys of copper </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7406 </entry>
              <entry colname="2">Copper powders and flakes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7501 </entry>
              <entry colname="2">Nickel mattes, nickel oxide sinters and other intermediate products of nickel metallurgy </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7502 </entry>
              <entry colname="2">Unwrought nickel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7503 00 </entry>
              <entry colname="2">Nickel waste and scrap </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7504 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Nickel powders and flakes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7601 </entry>
              <entry colname="2">Unwrought aluminium </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7602 00 </entry>
              <entry colname="2">Aluminium waste and scrap </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7603 </entry>
              <entry colname="2">Aluminium powders and flakes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7801 </entry>
              <entry colname="2">Unwrought lead </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7802 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Lead waste and scrap </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 7804 </entry>
              <entry colname="2">lead powders and flakes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7901 </entry>
              <entry colname="2">Unwrought zinc </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7902 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Zinc waste and scrap </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7903 </entry>
              <entry colname="2">Zinc dust, powders and flakes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8001 </entry>
              <entry colname="2">Unwrought tin </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8002 00 00 </entry>
              <entry colname="2">Tin waste and scrap </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8101 </entry>
              <entry colname="2">Tungsten (wolfram), including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8102 </entry>
              <entry colname="2">Molybdenum, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8103 </entry>
              <entry colname="2">Tantalum, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8104 </entry>
              <entry colname="2">Magnesium, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8105 </entry>
              <entry colname="2">Cobalt, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8106 00 </entry>
              <entry colname="2">Bismuth, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8107 </entry>
              <entry colname="2">Cadmium, including waste and scrap( except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8108 </entry>
              <entry colname="2">Titanium, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8109 </entry>
              <entry colname="2">Zirconium, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8110 </entry>
              <entry colname="2">Antimony, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8111 00 </entry>
              <entry colname="2">Manganese, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8112 </entry>
              <entry colname="2">Beryllium, chromium, germanium, vanadium, gallium, hafnium, indium, niobium (colombium), rhenium and thallium, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8113 00 </entry>
              <entry colname="2">Cermets, including waste and scrap (except semi-finished and finished products) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/viii">
      <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
      <ktittel>Vesentlig utstyr og teknologi knyttet til etablering, anskaffelse eller utvikling av infrastruktur på Krim og i Sevastopol omtalt i § 12:</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Product Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">7304 11 00 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, SEAMLESS, OF STAINLESS STEEL </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 19 10 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, SEAMLESS, OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &lt;= 168,3 MM (EXCL. PRODUCTS OF STAINLESS STEEL OR OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 19 30 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, SEAMLESS, OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &gt; 168,3 MM BUT &lt;= 406,4 MM (EXCL. PRODUCTS OF STAINLESS STEEL OR OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 19 90 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, SEAMLESS, OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &gt; 406,4 MM (EXCL. PRODUCTS OF STAINLESS STEEL OR OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 22 00 </entry>
              <entry colname="2">DRILL PIPE, SEAMLESS, OF STAINLESS STEEL, OF A KIND USED IN DRILLING FOR OIL OR GAS </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 23 00 </entry>
              <entry colname="2">DRILL PIPE, SEAMLESS, OF A KIND USED IN DRILLING FOR OIL OR GAS, OF IRON OR STEEL (EXCL. PRODUCTS OF STAINLESS STEEL OR OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 24 00 </entry>
              <entry colname="2">CASING AND TUBING, SEAMLESS, OF A KIND USED FOR DRILLING FOR OIL OR GAS, OF STAINLESS STEEL </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 29 10 </entry>
              <entry colname="2">CASING AND TUBING OF A KIND USED FOR DRILLING FOR OIL OR GAS, SEAMLESS, OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER &lt;= 168,3MM (EXCL. PRODUCTS OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 29 30 </entry>
              <entry colname="2">CASING AND TUBING OF A KIND USED FOR DRILLING FOR OIL OR GAS, SEAMLESS, OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER &gt; 168,3MM, BUT &lt;= 406,4 MM (EXCL. PRODUCTS OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 29 90 </entry>
              <entry colname="2">CASING AND TUBING OF A KIND USED FOR DRILLING FOR OIL OR GAS, SEAMLESS, OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER &gt; 406,4 MM (EXCL. PRODUCTS OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 11 00 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, HAVING CIRCULAR CROSS-SECTIONS AND AN EXTERNAL DIAMETER OF &gt; 406,4 MM, OF IRON OR STEEL, LONGITUDINALLY SUBMERGED ARC WELDED </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 12 00 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, HAVING CIRCULAR CROSS-SECTIONS AND AN EXTERNAL DIAMETER OF &gt; 406,4 MM, OF IRON OR STEEL, LONGITUDINALLY ARC WELDED (EXCL. PRODUCTS LONGITUDINALLY SUBMERGED ARC WELDED) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 19 00 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, HAVING CIRCULAR CROSS-SECTIONS AND AN EXTERNAL DIAMETER OF &gt; 406,4 MM, OF FLAT-ROLLED PRODUCTS OF IRON OR STEEL (EXCL. PRODUCTS LONGITUDINALLY ARC WELDED) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 20 00 </entry>
              <entry colname="2">CASING OF A KIND USED IN DRILLING FOR OIL OR GAS, HAVING CIRCULAR CROSS-SECTIONS AND AN EXTERNAL DIAMETER OF &gt; 406,4 MM, OF FLAT-ROLLED PRODUCTS OF IRON OR STEEL </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 11 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, WELDED, OF FLAT-ROLLED PRODUCTS OF STAINLESS STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &lt;= 406,4 MM </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 19 </entry>
              <entry colname="2">LINE PIPE OF A KIND USED FOR OIL OR GAS PIPELINES, WELDED, OF FLAT-ROLLED PRODUCTS OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &lt;= 406,4 MM (EXCL. PRODUCTS OF STAINLESS STEEL OR OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 21 </entry>
              <entry colname="2">CASING AND TUBING OF A KIND USED IN DRILLING FOR OIL OR GAS, WELDED, OF FLAT-ROLLED PRODUCTS OF STAINLESS STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &lt;= 406,4 MM </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 29 </entry>
              <entry colname="2">CASING AND TUBING OF A KIND USED IN DRILLING FOR OIL OR GAS, WELDED, OF FLAT-ROLLED PRODUCTS OF IRON OR STEEL, OF AN EXTERNAL DIAMETER OF &lt;= 406,4 MM (EXCL. PRODUCTS OF STAINLESS STEEL OR OF CAST IRON) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 7311 00 </entry>
              <entry colname="2">CONTAINERS OF IRON OR STEEL, FOR COMPRESSED OR LIQUEFIED GAS (EXCL. CONTAINERS SPECIFICALLY CONSTRUCTED OR EQUIPPED FOR ONE OR MORE TYPES OF TRANSPORT) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8207 13 00 </entry>
              <entry colname="2">ROCK-DRILLING OR EARTH-BORING TOOLS, INTERCHANGEABLE, WITH WORKING PARTS OF SINTERED METAL CARBIDES OR CERMETS </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8207 19 10 </entry>
              <entry colname="2">ROCK-DRILLING OR EARTH-BORING TOOLS, INTERCHANGEABLE, WITH WORKING PARTS OF DIAMOND OR AGGLOMERATED DIAMOND </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 50 </entry>
              <entry colname="2">RECIPROCATING POSITIVE DISPLACEMENT PUMPS FOR LIQUIDS, POWER-DRIVEN (EXCL. THOSE OF SUBHEADING 8413 11 AND 8413 19, FUEL, LUBRICATING OR COOLING MEDIUM PUMPS FOR INTERNAL COMBUSTION PISTON ENGINE AND CONCRETE PUMPS) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 60 </entry>
              <entry colname="2">ROTARY POSITIVE DISPLACEMENT PUMPS FOR LIQUIDS, POWER-DRIVEN (EXCL. THOSE OF SUBHEADING 8413 11 AND 8413 19 AND FUEL, LUBRICATING OR COOLING MEDIUM PUMPS FOR INTERNAL COMBUSTION PISTON ENGINE) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 82 00 </entry>
              <entry colname="2">LIQUID ELEVATORS (EXCL. PUMPS) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 92 00 </entry>
              <entry colname="2">PARTS OF LIQUID ELEVATORS, N.E.S. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8430 49 00 </entry>
              <entry colname="2">BORING OR SINKING MACHINERY FOR BORING EARTH OR EXTRACTING MINERALS OR ORES, NOT SELF-PROPELLED AND NOT HYDRAULIC (EXCL. TUNNELLING MACHINERY AND HAND-OPERATED TOOLS) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8431 39 00 </entry>
              <entry colname="2">PARTS OF MACHINERY OF HEADING 8428, N.E.S. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8431 43 00 </entry>
              <entry colname="2">PARTS FOR BORING OR SINKING MACHINERY OF SUBHEADING 8430 41 OR 8430 49, N.E.S. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8431 49 </entry>
              <entry colname="2">PARTS OF MACHINERY OF HEADING 8426, 8429 AND 8430, N.E.S. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8479 89 97 </entry>
              <entry colname="2">MACHINES, APPARATUS AND MECHANICAL APPLIANCES, N.E.S. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8705 20 00 </entry>
              <entry colname="2">MOBILE DRILLING DERRICKS </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8905 20 00 </entry>
              <entry colname="2">FLOATING OR SUBMERSIBLE DRILLING OR PRODUCTION PLATFORMS </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8905 90 10 </entry>
              <entry colname="2">SEA-GOING LIGHT VESSELS, FIRE-FLOATS, FLOATING CRANES AND OTHER VESSELS, THE NAVIGABILITY OF WHICH IS SUBSIDIARY TO THEIR MAIN FUNCTION (EXCL. DREDGERS, FLOATING OR SUBMERSIBLE DRILLING OR PRODUCTION PLATFORMS; FISHING VESSELS AND WARSHIPS)' </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/viv">
      <kverdi>Vedlegg IV</kverdi>
      <ktittel>Liste over teknologier omtalt i § 17</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">7304 11 00 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, seamless, of stainless steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 19 10 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, seamless, of iron or steel, of an external diameter not exceeding 168,3 mm (excl. products of stainless steel or of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 19 30 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, seamless, of iron or steel, of an external diameter exceeding 168,3 mm but not exceeding 406,4 mm (excl. products of stainless steel or of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 19 90 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, seamless, of iron or steel, of an external diameter exceeding 406,4 mm (excl. products of stainless steel or of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 22 00 </entry>
              <entry colname="2">Drill pipe, seamless, of stainless steel, of a kind used in drilling for oil or gas </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 23 00 </entry>
              <entry colname="2">Drill pipe, seamless, of a kind used in drilling for oil or gas, of iron or steel (excl. products of stainless steel or of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 29 10 </entry>
              <entry colname="2">Casing and tubing of a kind used for drilling for oil or gas, seamless, of iron or steel, of an external diameter not exceeding 168,3 mm (excl. products of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 29 30 </entry>
              <entry colname="2">Casing and tubing of a kind used for drilling for oil or gas, seamless, of iron or steel, of an external diameter exceeding 168,3 mm, but not exceeding 406,4 mm (excl. products of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7304 29 90 </entry>
              <entry colname="2">Casing and tubing of a kind used for drilling for oil or gas, seamless, of iron or steel, of an external diameter exceeding 406,4 mm (excl. products of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 11 00 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, having circular cross-sections and an external diameter of exceeding 406,4 mm, of iron or steel, longitudinally submerged arc welded </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 12 00 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, having circular cross-sections and an external diameter of exceeding 406,4 mm, of iron or steel, longitudinally arc welded (excl. products longitudinally submerged arc welded) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 19 00 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, having circular cross-sections and an external diameter of exceeding 406,4 mm, of flat-rolled products of iron or steel (excl. products longitudinally arc welded) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7305 20 00 </entry>
              <entry colname="2">Casing of a kind used in drilling for oil or gas, having circular cross-sections and an external diameter of exceeding 406,4 mm, of flat-rolled products of iron or steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 11 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, welded, of flat-rolled products of stainless steel, of an external diameter of not exceeding 406,4 mm </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 19 </entry>
              <entry colname="2">Line pipe of a kind used for oil or gas pipelines, welded, of flat-rolled products of iron or steel, of an external diameter of not exceeding 406,4 mm (excl. products of stainless steel or of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 21 00 </entry>
              <entry colname="2">Casing and tubing of a kind used in drilling for oil or gas, welded, of flat-rolled products of stainless steel, of an external diameter of not exceeding 406,4 mm </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7306 29 00 </entry>
              <entry colname="2">Casing and tubing of a kind used in drilling for oil or gas, welded, of flat-rolled products of iron or steel, of an external diameter of not exceeding 406,4 mm (excl. products of stainless steel or of cast iron) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8207 13 00 </entry>
              <entry colname="2">Rock-drilling or earth-boring tools, interchangeable, with working parts of sintered metal carbides or cermets </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8207 19 10 </entry>
              <entry colname="2">Rock-drilling or earth-boring tools, interchangeable, with working parts of diamond or agglomerated diamond </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 50 </entry>
              <entry colname="2">Reciprocating positive displacement pumps for liquids, power-driven (excl. those of subheading 8413 11 and 8413 19, fuel, lubricating or cooling medium pumps for internal combustion piston engine and concrete pumps) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 60 </entry>
              <entry colname="2">Rotary positive displacement pumps for liquids, power-driven (excl. those of subheading 8413 11 and 8413 19 and fuel, lubricating or cooling medium pumps for internal combustion piston engine) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 82 00 </entry>
              <entry colname="2">Liquid elevators (excl. pumps) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8413 92 00 </entry>
              <entry colname="2">Parts of liquid elevators, n.e.s. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8430 49 00 </entry>
              <entry colname="2">Boring or sinking machinery for boring earth or extracting minerals or ores, not self-propelled and not hydraulic (excl. tunnelling machinery and hand-operated tools) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8431 39 00 </entry>
              <entry colname="2">Parts of machinery of heading 8428, n.e.s. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8431 43 00 </entry>
              <entry colname="2">parts for boring or sinking machinery of subheading 8430 41 or 8430 49, n.e.s. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ex 8431 49 </entry>
              <entry colname="2">Parts of machinery of heading 8426, 8429 and 8430, n.e.s. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8705 20 00 </entry>
              <entry colname="2">Mobile drilling derricks </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8905 20 00 </entry>
              <entry colname="2">Floating or submersible drilling or production platforms </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8905 90 10 </entry>
              <entry colname="2">Sea-going light vessels, fire-floats, floating cranes and other vessels, the navigability of which is subsidiary to their main function (excl. dredgers, floating or submersible drilling or production platforms; fishing vessels and warships) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-15-1076/vv">
      <kverdi>Vedlegg V</kverdi>
      <ktittel>Liste over institusjoner omtalt i § 19 bokstav a</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">SBERBANK</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">VTB BANK</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">GAZPROMBANK</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">VNESHECONOMBANK (VEB)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">ROSSELKHOZBANK</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
