<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-28-217" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-28-217">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-28-217</id>
    <dato>28.02.2014 nr. 217</dato>
    <dato type="iso">2014-02-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 441</publisert>
    <ikraft>28.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-28</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-06-32-§1">L06.06.1997 nr. 32 § 1</ref>, <ref id="for-1998-07-17-618">F17.07.1998 nr. 618</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">L06.06.2008 nr. 37 § 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§41">§ 41</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-20-332</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0154</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fangstdokumentasjon for makrellstørje m.m.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fangstdokumentasjon for makrellstørje (Thunnus thynnus), storøyet tunfisk (bigeye tuna/Thunnus obesus) og sverdfisk (Xiphias gladius) (Nr. 217)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fangstdokumentasjon for makrellstørje (Thunnus thynnus), storøyet tunfisk (bigeye tuna/Thunnus obesus) og sverdfisk (Xiphias gladius)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 28. februar 2014 med hjemmel i lov 6. juni 1997 nr. 32 om innførsle- og utførsleregulering § 1, jf. delegeringsvedtak 17. juli 1998 nr. 618 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 36, § 40 og § 41.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-28-217/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. mars 2009 nr. 332 om fangstdokumentasjon for makrellstørje (Thunnus thynnus) storøyet tunfisk (bigeye tuna/Thunnus obesus) og sverdfisk (Xiphias gladius) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1"><i>eksport av fisk</i>, at fisk som har blitt landet fra norsk fartøy i norsk havn føres ut av Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1"><i>reeksport av fisk</i>, at fisk som har blitt importert til eller landet fra utenlandsk fartøy i Norge, blir ført ut av landet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1"><i>fangstdokument</i>, elektronisk- eller papirdokument som er godkjent av ansvarlige myndigheter i samsvar med krav i Den internasjonale kommisjonen for bevaring av tunfisk (ICCAT),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1"><i>reeksportdokument</i>, elektronisk- eller papirdokument godkjent av ansvarlige myndigheter i samsvar med krav i Den internasjonale kommisjonen for bevaring av tunfisk (ICCAT) når fisken blir importert via tredjeland til Norge eller blir reeksportert fra Norge.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den som er ansvarlig på norsk fiskefartøy plikter ved landing av makrellstørje, storøyet tunfisk og sverdfisk å gi Fiskeridirektoratet de opplysninger som er nødvendig for å kunne utstede fangstdokument. Den som er ansvarlig på fartøyet plikter å oppbevare kopi av fangstdokumentet i to år etter utstedelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det er forbudt å importere, eller for utenlandsk fartøy å lande, makrellstørje, storøyet tunfisk og sverdfisk dersom fisken ikke følges av fangstdokument. Dersom fisken blir importert via tredjeland skal reeksportdokument følge med forsendelsen i tillegg til fangstdokument.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Importør, eller den som er ansvarlig på det utenlandske fartøyet, skal sende Fiskeridirektoratet kopi av fangstdokument og reeksportdokument straks. Importør plikter å oppbevare kopi av fangstdokument og reeksportdokument i ti år etter importen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det er forbudt å eksportere makrellstørje, storøyet tunfisk og sverdfisk dersom fisken ikke følges av godkjent fangstdokument utstedt av Fiskeridirektoratet. Eksportør plikter å oppbevare kopi av fangstdokument i ti år etter eksporten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det er forbudt å reeksportere makrellstørje, storøyet tunfisk og sverdfisk dersom forsendelsen ikke følges av fangstdokument og reeksportdokument utstedt av Fiskeridirektoratet. Reeksportør plikter å oppbevare kopi av fangstdokument og reeksportdokument i ti år etter reeksport.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-28-217/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
