<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-15-1304" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-15-1304">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-15-1304</id>
    <dato>15.10.2014 nr. 1304</dato>
    <dato type="iso">2014-10-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2180</publisert>
    <ikraft>15.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-15</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-100-§2-4">L21.06.2013 nr. 100 § 2-4</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-100-§6-29">§ 6-29</ref>, <ref id="for-2013-06-21-737">F21.06.2013 nr. 737</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0935</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. til DA etter jordskiftelova</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av myndighet til Domstoladministrasjonen til fastsettelse av fagkrets for dommere og fastsettelse av forskrift om utforming av grensemerke (Nr. 1304)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til Domstoladministrasjonen til fastsettelse av fagkrets for dommere og fastsettelse av forskrift om utforming av grensemerke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 15. oktober 2014 med hjemmel i lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. (jordskiftelova) § 2-4 og § 6-29, jf. delegeringsvedtak 21. juni 2013 nr. 737.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Den nye jordskifteloven av 21. juni 2013 nr. 100 legger i flere bestemmelser myndighet til Kongen eller departementet. Ved kgl.res. 21. juni 2013 nr. 737 ble det bestemt at denne myndigheten skal legges til Landbruks- og matdepartementet. Departementet ble samtidig gitt hjemmel til å delegere sin myndighet videre til Domstoladministrasjonen.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-15-1304/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Delegering av myndighet til å fastsette fagkrets etter den nye jordskifteloven § 2-4</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Den nye jordskifteloven § 2-4 bestemmer at jordskiftelagdommere, jordskiftedommere og jordskiftedommerfullmektiger skal ha jordskiftefaglig utdanning på mastergradsnivå, med fagkrets fastsatt av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">I Prop.101 L (2012-2013) kap. 7.5.2 er spørsmålet om jordskiftefaglig utdanning nærmere behandlet. I proposisjonen legges det til grunn at departementets myndighet etter § 2-4 kan delegeres til andre, og det vises samtidig til at myndigheten etter gjeldende lov 21. desember 1979 nr. 77 er lagt til Domstoladministrasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Departementet ser det som hensiktsmessig at Domstoladministrasjonen fastsetter fagkretsen etter den nye loven § 2-4. Departementet delegerer herved til Domstoladministrasjonen å fastsette fagkretsen når den nye loven trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-15-1304/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Delegering av myndighet til å fastsette forskrift om grensemerke etter den nye jordskifteloven § 6-29</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Etter den nye jordskifteloven § 6-29 skal jordskifteretten så langt råd er merke og koordinatfeste grenser som blir fastsatt i jordskifte. Det samme gjelder grenser fastsatt ved dom. Departementet er i paragrafens tredje ledd gitt myndighet til å fastsette forskrift om utformingen av grensemerke. Spørsmålet om merking, koordinatfesting og fastsettelse av forskrift er nærmere behandlet i Prop.101 L (2012-2013) kap. 12.3.4.5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Departementet ser det som mest hensiktsmessig at forskrift om utformingen av grensemerker fastsettes av Domstoladministrasjonen. Departementet delegerer herved til Domstoladministrasjonen å fastsette slik forskrift, som kan tre i kraft når den nye loven trer i kraft.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
