<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-30-96" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-30-96</id>
    <dato>30.01.2014 nr. 96</dato>
    <dato type="iso">2014-01-30</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 11 s 1649</publisert>
    <ikraft>30.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-30</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§1-1">F31.01.2007 nr. 173 § 1-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-01-31-162</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0078</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til studier ved HiØ</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold. (Nr. 96)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold.</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Østfold 30. januar 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9, forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning § 1-1 nr. 4 og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde, definisjoner og minstekrav for opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for opptak til studier ved Høgskolen i Østfold som gir studiepoeng og som inngår i høyskolens bevilgningsfinansierte studieportefølje.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Forskriftens bestemmelser gitt i § 1 til § 6 og § 16 til § 23, gjelder også for opptak til ikke-bevilgningsfinansierte studier, betalings- og oppdragsstudier med deltakerfinansiering. Bestemmelsene om rangering av søkere i § 7 til § 14 gjelder ikke til disse studiene. Dekan fastsetter gjennom studieplaner nærmere krav om opptak til ikkebevilgningsfinansierte studier, betalingsstudier og oppdragsstudier med deltakerfinansiering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">(3) Forskriftens bestemmelser gjelder ikke for opptak som er særskilt utlyst for internasjonale søkere og som i helhet undervises på annet språk enn norsk. Høgskoledirektøren vedtar egne engelskspråklige opptaksregler til disse utdanningene</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">(4) Med grunnutdanning forstås utdanning som bygger på bestått videregående skolegang. Normalt bachelorstudium, grunnskolelærerutdanning eller årsstudium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">(5) Med påbyggingsstudium forstås utdanning som bygger på bestått årsstudium eller tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/6">(6) Med videreutdanning forstås utdanning som bygger på bestått påbyggingsstudium, bachelor eller tilsvarende, og eventuell yrkespraksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/7">(7) Med masterstudium forstås høyere grads studium som bygger på bestått grunnutdanning på nivå med bachelorgrad og eventuell yrkespraksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/8">(8) Med praktisk-pedagogisk utdanning forstås utdanning som gir pedagogisk kompetanse som kvalifiserer søker for tilsetting som lærer i skolen i henhold til de gjeldende bestemmelsene i opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/9">(9) Med enkeltemner forstås emner som inngår i studieplanene til høgskolens utlyste studietilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav for opptak til grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) For opptak til grunnutdanninger gjelder bestemmelsene gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Det gis følgende utfyllende bestemmelser:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">For opptak til scenekunstutdanning, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 3-6 kreves ikke generell studiekompetanse/realkompetanse for opptak. Søkere som oppfyller minstekrav for opptak gjennom opptaksprøver, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-9 og § 7-14, er kvalifisert for å konkurrere om opptak til studiet uavhengig av dokumentert skole- og praksisbakgrunn. Nærmere bestemmelser er gitt i rundskrivet til denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">For opptak til integrert tresemestersordning i ingeniørutdanning, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-4, kreves generell studiekompetanse eller realkompetanse. Søknad om opptak må være sendt gjennom lokalt opptak til Høgskolen i Østfold for at søker kan behandles for opptak gjennom tresemesterordningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">For opptak til Y-veien i ingeniørutdanning (spesielt tilrettelagt ingeniørutdanning), jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 3-3, kreves relevant bestått fag-/svennebrev fra Reform 94 eller Kunnskapsløftet i videregående skole. Hvilke fagbrev som kvalifiserer for opptak, vedtas i rundskrivet til denne forskrift. Søknad om opptak må være sendt gjennom lokalt opptak til Høgskolen i Østfold.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav for opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier, og praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">(1) For opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning gjelder generelt følgende bestemmelser om minstekrav for opptak:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For utdanning som er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til denne rammeplanen eller forskrift til rammeplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For utdanning som har studieplan som ikke er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til gjeldende rundskriv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Godkjent opptaksgrunnlag til masterstudier framgår av nasjonal forskrift om krav til mastergrad. Styret fastsetter gjennom rundskriv nærmere opptakskrav til det enkelte masterstudium. Det er krav om minimum gjennomsnittskarakteren C eller minimum 30 konkurransepoeng til masterstudier uten krav om yrkespraksis for opptak, jf. § 9 (1).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning må oppfylle krav til norsk og engelsk på samme nivå som det som kreves for generell studiekompetanse, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 2-2. Norskkravet gjelder ikke til internasjonale studier, jf. § 1 (3).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Til studier der det er tilleggskrav om praksis, teller normal kun praksis fra tiden etter fullført grunnutdanning. Særlig relevant praksis som er fra tiden før utdanningen kan bli vurdert medregnet hvis denne praksisen normalt krever en høyere utdanning for tilsetting. Praksis kan godskrives frem til 1. september dersom søkeren er i en dokumentert fast eller midlertidig stilling ved søknadsfristen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Nærmere bestemmelser for opptak til master i scenekunstutdanningen er gitt i gjeldende rundskriv.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">(2) Høgskolestyret vedtar årlig et rundskriv til denne forskrift. Rundskrivet gir utfyllende bestemmelser, og beskriver opptakskravene til den enkelte utdanning som skal lyses ut det nærmeste studieåret, og som faller inn under disse bestemmelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Krav for opptak på grunnlag av realkompetanse til grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) Bestemmelsene er gitt med hjemmel i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 3-1. Søker som er 25 år eller eldre i opptaksåret og ikke har generell studiekompetanse, kan søke opptak på bakgrunn av realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) For opptak på grunnlag av realkompetanse til grunnutdanninger, kreves minimum 5 år relevant praksis. Av disse må minimum 3 år være relevant yrkespraksis av heltidskarakter, maksimum 2 år kan dekkes av annen erfaring. Nærmere bestemmelser kan bli gitt i rundskriv til denne forskrift.
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Høgskoledirektøren kan gi utfyllende bestemmelser om faglige kunnskapskrav utover dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Spesielle opptakskrav gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 4, gjelder også for søkere med realkompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Søkere fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk tilsvarende kravene som stilles i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 2-2.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">(3) Vedtak om godkjent realkompetanse er kun gyldig til det opptaket det er fattet, og er kun gyldig til utdanningen det er gitt opptak til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav for opptak på grunnlag av realkompetanse til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier, og praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">(1) Søker som er 25 år eller eldre i opptaksåret og ikke dekker opptakskravet, kan søke opptak på bakgrunn av realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">(2) For opptak på grunnlag av realkompetanse til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk pedagogisk utdanning kreves minimum 5 års relevant erfaring i tillegg til eventuell krav om yrkespraksis som stilles i henhold til § 3. Av disse må minimum 3 år være relevant yrkespraksis av heltidskarakter, som normal krever høyere utdanning for tilsetting. Maksimum 2 år kan dekkes av annen erfaring. Det kreves i tillegg at søker dokumenterer formell kompetanse som er på samme nivå som de krav om utdanning som stilles i henhold til § 3.
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">For opptak på grunnlag av realkompetanse til påbyggingsstudier, kreves etter denne bestemmelsen en relevant faglig fordypning på minst 30 studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">For opptak på grunnlag av realkompetanse til videreutdanninger og masterstudier, kreves etter denne bestemmelsen en relevant faglig fordypning på minst 80 studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">For opptak på grunnlag av realkompetanse til praktisk pedagogisk utdanning, kreves etter denne bestemmelsen en relevant faglig fordypning på minst 80 studiepoeng i ett allmennfaglig skolefag, eller to allmennfaglige skolefag på minst 60 studiepoeng hver.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">For opptak på grunnlag av realkompetanse til praktisk pedagogisk utdanning yrkesfag, kreves etter denne bestemmelsen en relevant faglig fordypning på minst 80 studiepoeng, eller 2-årig fagskole.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/3">(3) Søkere fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk tilsvarende kravene som stilles i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 2-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/4">(4) Vedtak om godkjent realkompetanse er kun gyldig til det opptaket det er fattet, og er kun gyldig til utdanningen det er gitt opptak til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">(1) Det kan fattes vedtak om betinget opptak der søker mangler del av minstekravet for opptak etter § 2 og § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">(2) For opptak til grunnutdanninger er det gitt bestemmelser om opptak på visse vilkår (Betinget opptak) i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">(3) For opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning, kan vurdering av betinget opptak gis der særskilte forhold utenfor søkers kontroll har medvirket til at eksamen som inngår i kravet for opptak ikke er avlagt eller blitt sensurert. Det er en forutsetning at søker kan dokumentere oppmelding til eksamen.
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Med særskilte forhold menes her sykdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Dersom det foreligger andre særskilte forhold, kan opptaksorganet gi opptak på visse vilkår. Særskilte forhold må dokumenteres ved attest fra lege, annet helsepersonell, politi eller tilsvarende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Betinget opptak kan kun gis søkere som fullfører kvalifiserende utdanning i opptaksåret, og gis under betingelse av at manglende eksamens avlegges og bestås av studenten ved første mulige anledning, senest innen ett år etter at betinget opptak er gitt. Studieplass og studierett ervervet gjennom betinget opptak bortfaller hvis kravet ikke oppfylles innen angitte frister.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Søkere som er innvilget betinget opptak, kan ikke få reservert studiestart til neste opptak.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Adgangsregulering og rangeringsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om rangering av søkere ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">(1) Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall ledige studieplasser, kan en utdanning bli adgangsregulert. Søkere rangeres da innbyrdes etter de nærmere bestemte rangeringsregler i § 8 til § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">(2) Kun søkere som oppfyller minstekrav for opptak, jf. § 2 og § 3, kan rangeres ved opptak etter § 8 til § 14. Søkere som er kvalifisert etter § 4 og § 5, rangeres i henhold til bestemmelsene i § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">(3) Til ledige plasser etter hovedopptaket utlyst på restetorget, behandles kvalifiserte søkere løpende frem til opptaket avsluttes, jf. § 18 (3). Kvalifiserte søkere tas opp uten bruk av rangeringsreglene i § 8 til § 14, med mindre særskilte hensyn taler for det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) Ved opptak til grunnutdanninger skal søkere rangeres etter bestemmelsene gitt i forskrift om universiteter og høyskoler, kapittel 7, med følgende utfyllende bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) Ved opptak til scenekunstutdanning rangeres søkerne på bakgrunn av kunstnerisk talent og utviklingspotensial utvist gjennom opptaksprøver. Nærmere bestemmelser kan gis i rundskrivet til denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) Ved opptak til tresemesterordning i ingeniørutdanning gjelder ordinære rangeringsregler til grunnutdanninger, jf. § 8 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">(4) Ved opptak gjennom Y-veien til ingeniørutdanningen rangeres søkerne på grunnlag av karakterene fra kvalifiserende utdanning. Ved poenglikhet gjelder rangeringsreglene gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 7-15.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om rangering av søkere ved opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Ved opptak til masterstudier, videreutdanninger, påbyggingsstudier og praktisk-pedagogisk utdanning skal søkere rangeres etter nærmere bestemmelser gitt i § 10 til § 13. Der søker har flere mulige kvalifiserende grunnlag for opptak, skal grunnlaget som gir gunstigst resultat for søkeren benyttes. Unntak fra ordinær rangering, der særskilte hensyn taler for det, er gitt i § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Følgende definisjoner gjelder for de aktuelle poenggruppene.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">
          <i>Karakterpoeng:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Karakterpoeng gis på grunnlag av vektet karaktergjennomsnitt. Dette er gjennomsnittet av alle tellende karakterer på vitnemålet vektet i forhold til antall studiepoeng/vekttall på hvert tellende emne. Tellende karakterer på emne/eksamen gis følgende delverdier:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Karakterverdi </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">40 </entry>
                <entry colname="4">30 </entry>
                <entry colname="5">20 </entry>
                <entry colname="6">10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Karakter </entry>
                <entry colname="2">A </entry>
                <entry colname="3">B </entry>
                <entry colname="4">C </entry>
                <entry colname="5">D </entry>
                <entry colname="6">E </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">Karakterpoeng for gjennomsnittet av alle tellende karakterverdier avrundes til helt tall. Vurderingen «bestått/godkjent» regnes som C. Vurderingen «fritak/godkjent» på bakgrunn av annen høyere utdanning, uten tilhørende dokumentasjon, regnes som E.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">For søkere med tall- eller bokstavkarakterer fra eldre utdanninger, benyttes følgende omregningsskala:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Karakterverdi </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">40 </entry>
                <entry colname="4">30 </entry>
                <entry colname="5">20 </entry>
                <entry colname="6">10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Karakter realfaglig utdanning </entry>
                <entry colname="2">1.0-1.6 </entry>
                <entry colname="3">1.7-2.3 </entry>
                <entry colname="4">2.4-2.8 </entry>
                <entry colname="5">2.9-3.4 </entry>
                <entry colname="6">3.5-4.0 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Karakter helse- og sosialfag, humanistiske fag, samfunnsfag, økonomi, jus, mv. </entry>
                <entry colname="2">1.0-2.2 </entry>
                <entry colname="3">2.3-2.5 </entry>
                <entry colname="4">2.6-2.7 </entry>
                <entry colname="5">2.8-3.0 </entry>
                <entry colname="6">3.1-4.0 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Karakter eldre skala </entry>
                <entry colname="2">S </entry>
                <entry colname="3">Mtf </entry>
                <entry colname="4">Tf </entry>
                <entry colname="5">Ng </entry>
                <entry colname="6"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Ikke gitt karakter. </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Bestått/godkjent </entry>
                <entry colname="5"/>
                <entry colname="6"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7">
          <i>Utdanningspoeng:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/8">Utdanningspoeng gis for bestått høyere utdanning utover minstekravet for opptak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/9">
          <i>Praksispoeng:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/10">Praksispoeng gis for relevant yrkespraksis utover minimumskravet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/11">
          <i>Tilleggspoeng:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/12">Tilleggspoeng gis for annen særskilt kompetanse til enkelte studier og utdanninger. Nærmere regler for tildeling av tilleggspoeng vedtas i rundskrivet til denne forskrift.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/13">
          <i>Konkurransepoeng:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/14">Konkurransepoeng er summen av poeng oppnådd for karakterpoeng, utdanningspoeng, praksispoeng og tilleggspoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til påbyggingsstudier og videreutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">(1) <i>Påbyggingsstudier og videreutdanninger uten krav om praksis for opptak</i></ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="52*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Karakterpoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Utdanningspoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Tilleggspoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Utfyllende bestemmelser kunngjøres i rundskrivet til denne forskrift. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Konkurransepoeng: </entry>
                <entry colname="3">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">(2) <i>Videreutdanninger med krav om praksis for opptak</i></ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="52*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Karakterpoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Utdanningspoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Praksispoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det gis 1 praksispoeng per år med relevant praksis utover minstekravet for opptak, maksimalt 10 poeng. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Tilleggspoeng: </entry>
                <entry colname="3">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Utfyllende bestemmelser kunngjøres i rundskrivet til denne forskrift. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Konkurransepoeng: </entry>
                <entry colname="3">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng, praksispoeng og eventuelle tilleggspoeng. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p11"><pverdi>§ 11.</pverdi><ptittel>Rangering av søkere ved opptak til masterstudier</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">(1) <i>Masterstudier uten krav om yrkespraksis for opptak</i></ledd><table niv="1" frame="0"><tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0"><colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/><colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/><colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="52*"/><tbody><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Karakterpoeng: </entry><entry colname="3">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Utdanningspoeng: </entry><entry colname="3">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover bachelorgrad (180 studiepoeng), maksimalt 4 poeng. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Tilleggspoeng: </entry><entry colname="3">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Utfyllende bestemmelser kunngjøres i rundskrivet til denne forskrift. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Konkurransepoeng: </entry><entry colname="3">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng. </entry></row></tbody></tgroup></table><ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.
<br/></ledd><ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">(2) <i>Masterstudier med krav om yrkespraksis for opptak</i></ledd><table niv="1" frame="0"><tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0"><colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/><colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/><colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="52*"/><tbody><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Karakterpoeng: </entry><entry colname="3">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Utdanningspoeng: </entry><entry colname="3">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover bachelorgrad (180 studiepoeng), maksimalt 4 poeng. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Praksispoeng: </entry><entry colname="3">Det gis 1 praksispoeng per år med relevant praksis utover minstekravet for opptak, maksimalt 10 poeng. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Tilleggspoeng: </entry><entry colname="3">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Utfyllende bestemmelser kunngjøres i rundskrivet til denne forskrift. </entry></row><row><entry colname="1"/><entry colname="2">Konkurransepoeng: </entry><entry colname="3">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng, praksispoeng og eventuelle tilleggspoeng. </entry></row></tbody></tgroup></table><ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.
<br/></ledd><ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">(3) <i>Masterstudier i scenekunst</i></ledd><ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Ved opptak til scenekunstutdanning rangeres søkerne på bakgrunn av kunstnerisk talent og utviklingspotensial utvist gjennom opptakskrav, samt opptaksprøver. Nærmere bestemmelser kan gis i rundskriv til denne forskrift.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">(1) Ved opptak til praktisk pedagogisk utdanning rangeres søkere etter utdanningspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">(2) For praktisk pedagogisk utdanning (allmenne fag) gis det utdanningspoeng som følger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Søkere med lavere grads utdanning gis 10 utdanningspoeng pr. beståtte studieår (60 studiepoeng) og 5 utdanningspoeng for beståtte halvårsenheter (30 studiepoeng) innenfor utdanninger som er relevante undervisningsfag i skolen. Der søker dokumenterer et oppnådd gradsvitnemål (bachelor, cand.mag. eller tilsvarende), gir dette poenguttelling på grunnlag av normert studietid for denne graden (30-40 poeng). Maksimalt antall utdanningspoeng for utdanninger innenfor lavere grad, er 45.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Søkere med høyere grads utdanning (hovedfag, mastergrad eller tilsvarende) gis 50 utdanningspoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">(3) For praktisk pedagogisk utdanning yrkesfag gis det utdanningspoeng som følger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Søkere med bestått integrert 3-årig yrkesrettet bachelor-/profesjonsutdanning på lavere grads nivå, gis 30 utdanningspoeng for denne utdanningen. Det kan utover dette gis inntil 15 poeng for utdanning som er tatt i tillegg til profesjonsutdanningen. 10 utdanningspoeng pr. beståtte studieår (60 studiepoeng) og 5 utdanningspoeng for beståtte halvårsenheter (30 studiepoeng). Maksimalt antall utdanningspoeng for profesjonsutdanning med eventuell tilleggsutdanning, er 45 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Søkere med bestått fagbrev/svennebrev/yrkesutdanning fra videregående skole og yrkesteoretisk utdanning, gis 50 utdanningspoeng for den utdanningen som samlet kvalifiserer for opptak etter § 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Søkere med bestått høyere grads profesjonsutdanning (hovedfag, mastergrad eller tilsvarende) gis 50 utdanningspoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">(4) Ved fortsatt poenglikhet, rangeres søkere med midlertidig ansettelse ì undervisningsstillinger først. Øvrige søkere rangeres etter alder med eldste søker først.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">(5) Hvis høyskolen ut i fra faglige og/eller økonomiske ressurser ikke kan gi tilbud om relevant fagdidaktikk til søkeren, utelukkes kvalifisert søker etter § 3 fra opptak til praktisk-pedagogisk utdanning. Vedtak om avslag på søknad om opptak på grunnlag av manglende tilbud om fagdidaktikk i utdanningen, kan ikke påklages etter § 22. Nærmere bestemmelser om didaktikktilbud kan gis i rundskrivet til denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere med godkjent realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Rangering på grunnlag av realkompetanse foretas på bakgrunn av all relevant kompetanse som søker dokumenterer.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Til grunnutdanninger gjelder bestemmelsene i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 7-12 om rangering av søkere som ikke kan poengberegnes. Søkere rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell og skjønnsmessig vurdering, ut ifra omfanget av relevant praksis utover minimumskravet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Til masterstudium, videreutdanning eller praktisk-pedagogisk utdanning, rangeres søkere som er kvalifisert etter § 5 i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell og skjønnsmessig vurdering, der omfanget av relevant yrkespraksis tillegges størst vekt. Nærmere bestemmelser kan gis i rundskrivet til denne forskrift.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Opptak utenom rangeringsreglene og kvoter for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">(1) Til grunnutdanninger, er det gitt bestemmelser om opptak utenom rangeringsreglene i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 7-12 og § 7-13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">(2) Til masterstudier, videreutdanninger og praktisk-pedagogisk utdanning, kan inntil 20 % av søkerne tildeles opptak utenom rangeringsreglene i § 9 til § 13 etter individuell vurdering. Dette kan gjelde for søkere med minst ett av følgende grunnlag:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk, eller annen utdanning hvor det ikke foreligger omregningstabeller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">der søker dokumenterer at sykdom, funksjonshemming eller andre spesielle forhold gir grunn til å anta at eksamensresultatene ikke gir et riktig bilde av søkerens reelle kvalifikasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Ved vurdering av opptak utenom rangeringsreglene, foretas en helhetlig vurdering om søker har likeverdige kvalifikasjoner med søkere som tas opp etter ordinær rangering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">(3) Det kan vedtas kvoter for opptak. Inntil 50 % av plassene per studie kan forbeholdes kvoter. Utfyllende bestemmelser om kvoter for opptak av søkere med en nærmere definert bakgrunn kunngjøres i rundskrivet til denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/5">(4) Sum av opptak til alle studier foretatt utenom rangeringsreglene og gjennom kvoter, skal ikke overstige 50 % av de utlyste studieplassene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Fellesbestemmelser om administrative forhold i opptaket</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">(1) Til grunnutdanninger utlyst gjennom samordna opptak vedtas søknadsfristene av Kunnskapsdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">(2) Til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier, praktisk-pedagogisk utdanning og særskilte opptak i ingeniørutdanningen utlyst gjennom lokalt opptak, vedtas søknadsfrister av styret ved Høgskolen i Østfold gjennom rundskrivet til denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">(3) Normalt deltar kun kvalifiserte søkere som har overholdt utlyst søknadsfrist for opptak, jf. § 16 (1), i hovedopptak og supplerings-/etterfyllingsopptak. Søkere som på grunn av tungtveiende årsaker ikke har kunnet overholde søknadsfristen kan allikevel vurderes tatt med.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og dokumentasjon av kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">(1) Opptak søkes normalt gjennom elektronisk søknad, eventuelt på fastsatt søknadsskjema. Alle opplysninger som er nødvendige og relevante for behandling av søknaden, skal dokumenteres senest innen angitte frister. Søker er selv ansvarlig for å sende inn all nødvendig dokumentasjon som skal ligge til grunn for søknaden. Nærmere retningslinjer for dokumentasjon fremgår av informasjon tilgjengelig på våre nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">(2) På forespørsel er søker pliktig til å vise originaldokumenter til oppgitt tid og sted. Unnlatelse kan medføre vedtak om opphør av studieplass etter nærmere bestemmelser i forskrift om eksamen og studierett ved Høgskolen i Østfold § 3 nr. 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Det kreves politiattest i forbindelse med opptak til bestemte utdanninger. Nærmere bestemmelser er gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">(1) Opptaket gjennomføres normalt i form av et hovedopptak og eventuelle påfølgende supplerings-/etterfyllingsopptak til de studier som får ledige studieplasser etter hovedopptaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">(2) Der hovedopptak gjennomføres før 1. juli eller 1. januar, kan tilbud om opptak til søkere som er i ferd med å fullføre kvalifiserende utdanning samme semester bli gitt som et midlertidig tilbud. Tilbudet forutsetter ettersending av gyldig dokumentasjon på fullført og bestått utdanning fra søker. Unnlater søker å sende inn nødvendig ettersending innen angitte frister, kan midlertidig tilbud om studieplass trekkes, jf. § 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/3">(3) Ledige plasser ved utdanninger uten ventelister etter hovedopptaket, utlyses gjennom et restetorg eller tilsvarende ordning for opptak til ledige plasser, jf. § 6 (3 b).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av studieplass til neste opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">(1) En studieplass kan søkes reservert til neste ordinære opptak til studiet. Søkere som er gitt betinget opptak etter § 6 kan ikke søke om reservasjon av studieplass til neste opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">(2) Reservasjon av studieplass kan innvilges hvis det etter søknadsfristen oppstår tungtveiende forhold som gjør at søkeren ikke kan benytte studieplassen. Godkjente grunner kan være sykdom, fødsel, omsorgsansvar, innkalling til førstegangstjeneste, eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/3">(3) Innvilget reservasjon av studieplass medfører at søker får reservert plass på samme studium til neste ordinære opptak. For å beholde studieplassen, må det søkes opptak innen søknadsfrist ved neste ordinære opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til enkeltemner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">(1) Opptak til enkeltemner foretas kun til emner med ledig plass etter hovedopptaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">(2) For å kvalifisere til opptak må søkeren fylle opptakskravet til studiet emnet er en del av, jf. § 2 og § 3. Til emner som er del av studier med konkurranse om plassene, kreves normalt en konkurransepoengsum som er minimum lik poenggrensen for opptak til studiet ved forrige opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">(3) Det er ikke mulig å ta eksamen i mer enn 50 % av et ordinært studium, målt i antall studiepoeng, som enkeltemnestudent. Ønsker en søker å ta emner som omfatter mer enn halvparten av et studium, må han/hun søke om opptak til hele studieprogrammet gjennom ordinært opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/4">(4) Søknadstidspunkt for opptak til enkeltemner kunngjøres på høgskolens nettsider, og det gjennomføres løpende opptak av kvalifiserte søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/5">(5) Dekan kan fatte vedtak om at søkere som har tapt sin studierett på en grunnutdanning, jf. forskrift om eksamen og studierett ved Høgskolen i Østfold § 3 (nr. 3-6), kan bli utestengt fra å få opptak til enkeltemner på denne grunnutdanningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Overflytting til Høgskolen i Østfold, fra og med 2. studieår i grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">(1) Det kan søkes om overflytting fra et studium ved annet lærested til et tilsvarende studium ved Høgskolen i Østfold utenom samordna opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">(2) Det kan søkes om overflytting fra og med 2. årstrinn i utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">(3) Søker må være registrert som aktiv student eller ha gyldig permisjon ved annet lærested på søknadstidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/4">(4) Søker som søker overflytting må dokumentere tilfredsstillende faglig studieprogresjon og nødvendige faglige forutsetninger for å begynne på det årstrinnet det søkes om overflytting til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/5">(5) Det må være tilstrekkelig faglig samsvar i studiemodellene ved lærestedet det søkes overflytting fra og det studiet ved Høgskolen i Østfold som det søkes overflytting til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/6">(6) Det må være ledig plass på det studiet og årstrinnet det søkes overflytting til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/7">(7) Det kreves normalt en konkurransepoengsum som er minimum lik med poenggrensen for opptak til studiet ved forrige opptak. Dekan kan fatte vedtak om å fravike dette kravet hvis søker har oppnådd gode resultater, normalt minimum gjennomsnittskarakteren C, hittil i studiet det søkes overflytting fra. Dekan kan også fatte vedtak om å fravike kravet hvis det foreligger særlig tungtveiende og dokumenterte grunner for søknad om overflytting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/8">(8) Overflytting internt ved Høgskolen i Østfold mellom studier med samme opptakskrav og tilstrekkelig faglig samsvar i studiemodellene kan foretas av lokal studieadministrasjon hvis det er ledig plass ved studiet det ønskes overflytting til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Klage og begrunnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">(1) Klagefrist på vedtak om opptak, er 3 uker fra søker har mottatt svar, jf. forvaltningslovens § 29. Klage på vedtak skal fremmes skriftlig, og stiles til klagenemnda. Klage på opptak behandles av en klagenemnd, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 8. Søker kan be om en utfyllende begrunnelse av vedtak før klage fremmes, jf. forvaltningslovens § 24.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">(2) Vedtak fattet ved opptaket til scenekunstutdanninger, kan ikke påklages. Det kan kun påklages formelle feil ved gjennomføringen av opptaksprøvene til denne utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-30-96/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse for forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 30. januar 2014. Tidligere gjeldende forskrift og rundskriv for opptak ved Høgskolen i Østfold oppheves fra samme dato.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
