<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-16-1447" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-16-1447">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-16-1447</id>
    <dato>16.11.2014 nr. 1447</dato>
    <dato type="iso">2014-11-16</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2367</publisert>
    <ikraft>16.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-16</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1968-06-07-4">L07.06.1968 nr. 4</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-15-145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1058</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sanksjoner mv. mot Nord-Korea</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea (Nr. 1447)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 16. november 2014 med hjemmel i lov 7. juni 1968 nr. 4 til gjennomføring av bindende vedtak av De Forente Nasjoners Sikkerhetsråd, jf. sikkerhetsrådsresolusjoner 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013) og 2094 (2013), og lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler, jf. EUs rådsbeslutninger 2013/183/FUSP, 2014/212/FUSP og 2014/700/FUSP, jf. forskrift 15. desember 2006 nr. 1405 om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea § 6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-16-1447/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2006 nr. 1405 om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første, femte og niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Forordning (EF) nr. 329/2007 om restriktive tiltak mot Den demokratiske folkerepublikken Korea (som endret av forordninger (EF) nr. 117/2008, (EF) nr. 389/2009, (EF) nr. 689/2009, (EU) nr. 1283/2009, (EU) nr. 567/2010, (EU) nr. 1251/2010, (EU) nr. 1355/2011, (EU) nr. 137/2013, (EU) nr. 296/2013, (EU) nr. 370/2013, (EU) nr. 517/2013, (EU) nr. 696/2013, (EU) nr. 386/2014 og (EU) nr. 1059/2014) gjelder som forskrift i sin vedlagte form, og med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(5) Forbudene i artikkel 2 nr. 1 og 3 omfatter også varer og teknologi oppført i vedlegg I til forskrift om eksport av forsvarsmateriell mv., og alle typer produkter, materialer, utstyr, varer og teknologi, fastsatt av FNs sikkerhetsråd eller Sanksjonskomiteen, som kan bidra til Nord-Koreas programmer knyttet til kjernefysiske våpen, andre masseødeleggelsesvåpen eller ballistiske missiler.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(9) I Vedlegg IV til denne forskriften er listen i vedlegg IV til EU-forordningen erstattet med en lenke til den konsoliderte listen med personer, enheter og organer på Sanksjonskomiteens hjemmeside.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Etter § 2 skal ny note nr. 1 lyde:
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Listene finnes på Sanksjonskomiteens hjemmeside:
<lenke url="http://www.un.org/sc/committees/1718/xportimport_list.shtml">http://www.un.org/sc/committees/1718/xportimport_list.shtml</lenke>
<br/></fotnote>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">I vedlegg A gjøres følgende endringer i rådsforordning (EF) nr. 329/2007:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Artikkel 3 nr. 1 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">å motta, direkte eller indirekte, finansiering eller finansiell bistand knyttet til varer og teknologi oppført i EUs felles liste over militært materiell eller i vedlegg I, Ia og Ib, herunder særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring, i forbindelse med salg, levering, overføring eller eksport av slike produkter, eller i forbindelse med levering av tilknyttet faglig bistand fra fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Nord-Korea,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Artikkel 6 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">1. Alle penger og formuesgoder som tilhører, eies, innehas eller kontrolleres av personene, enhetene eller organene oppført i vedlegg IV, skal fryses. Vedlegg IV omfatter personer, enheter og organer listeført av Sanksjonskomiteen eller FNs sikkerhetsråd i samsvar med punkt 8 bokstav d) i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006) og punkt 8 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2094 (2013).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedlegg IV skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Vedlegg IV</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">List of persons, entities and bodies referred to in Article 6(1):
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1"><ref id="http://www.un.org/sc/committees/1718/sanctions_list.shtml">http://www.un.org/sc/committees/1718/sanctions_list.shtml</ref><br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/2">I vedlegg V fjernes følgende oppføringer under overskriften «A. Natural persons referred to in Article 6(2)(a)»:</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="2*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="34*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">CHANG Song-taek (alias JANG Song-Taek) </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 2.2.1946 or 6.2.1946 or 23.2.1946 (North Hamgyong province) Passport number (as of 2006): PS 736420617 </entry>
              <entry colname="4">Member of the National Defence Commission. Director of the Administrative Department of the Korean Workers' Party. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">JON Pyong-ho </entry>
              <entry colname="3">Year of birth: 1926 </entry>
              <entry colname="4">Secretary of the Central Committee of the Korean Workers' Party, Head of the Central Committee's Military Supplies Industry Department controlling the Second Economic Committee of the Central Committee, member of the National Defence Commission. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-16-1447/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
