<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-10-1573" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-10-1573</id>
    <dato>10.12.2014 nr. 1573</dato>
    <dato type="iso">2014-12-10</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2613</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§4">L11.06.1993 nr. 100 § 4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§6">§ 6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-06-1356</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1164</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Sidesporforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om krav til privat sidespor og godsbane (sidesporforskriften) (Nr. 1573)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om krav til privat sidespor og godsbane (sidesporforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Statens jernbanetilsyn 10. desember 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 4, § 5 og § 6, jf. forskrift 10. desember 2010 nr. 1569 om tillatelse til å drive trafikkvirksomhet og infrastruktur for sporvei, tunnelbane, forstadsbane og godsbane, samt sidespor, havnespor m.m. (tillatelsesforskriften) § 1-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å fastsette minimumskrav for å sikre at virksomhetene arbeider systematisk og proaktivt slik at det etablerte sikkerhetsnivået opprettholdes og i den grad det er nødvendig forbedres, samt at jernbaneulykker, alvorlige jernbanehendelser og jernbanehendelser unngås.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for drift av privat sidespor og godsbane.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>alvorlig jernbanehendelse:</i> en uønsket hendelse som under litt andre omstendigheter kunne ha ført til en jernbaneulykke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>godsbane:</i> jernbanevirksomhet på privateid infrastruktur som brukes bare av eierne til egen godstransport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>infrastruktur:</i> trasé, over- og underbygning, strømforsyningsanlegg, signalanlegg og kommunikasjonssystem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>jernbanehendelse:</i> enhver annen hendelse enn en jernbaneulykke, som har sammenheng med jernbanedriften, og som innvirker på sikkerheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>jernbaneulykke:</i> en uønsket eller utilsiktet plutselig hendelse eller en bestemt rekke slike hendelser som har skadelige følger, herunder som medfører at noen dør eller blir alvorlig skadet, som medfører betydelig skade på jernbanemateriell, på infrastruktur, på eiendom utenfor jernbanen eller på miljø, og alle andre lignende ulykker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>jernbanevirksomhet:</i> drift av infrastruktur, trafikkstyring og/eller trafikkvirksomhet eller den som driver infrastruktur, trafikkstyring og/eller trafikkvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>kjøretøy:</i> et kjøretøy som kjører på egne hjul på jernbane med eller uten egen trekkraft,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>sidespor:</i> spor som ikke brukes til kjøring av tog, men til hensetting, opp- og avlasting av vogner m.m., herunder terminalspor og havnespor,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>sikkerhetsstyring:</i> systematiske tiltak en organisasjon iverksetter for å oppnå, opprettholde og videreutvikle sikkerhetsnivå i overensstemmelse med fastlagte mål,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>sikkerhetsstyringssystem:</i> organisasjon og systemer opprettet av en jernbanevirksomhet med henblikk på sikker forvaltning av deres virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>skift:</i> kjøretøy som flyttes under skifting,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>skifting:</i> flytting av kjøretøy som ikke er tog,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>tog:</i> trekkraftkjøretøy med eller uten vogner som skal framføres fra et bestemt utgangssted til et bestemt ankomststed,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>trafikkstyring:</i> togledelse og andre funksjoner som koordinerer og ivaretar sikkerheten for togframføringen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Sikkerhetsstyringssystem</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Krav om sikkerhetsstyringssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal ha et sikkerhetsstyringssystem. Formålet med sikkerhetsstyringssystemet skal være å etablere en helhetlig styring av virksomheten for å kunne drive sikkert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Sikkerhetsstyringssystemet skal være tilpasset arten og omfanget av virksomheten og skal inneholde bestemmelser som er nødvendige for å ha kontroll med alle vesentlige risikoer forbundet med virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Sikkerhetsstyringssystemet skal være dokumentert, og tilstrekkelig kjent av alle som har oppgaver som kan påvirke sikkerheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til sikkerhetsstyringssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Sikkerhetsstyringssystemet skal minst omfatte:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bestemmelser om hvordan sikkerhetsmessig risiko forbundet med driften av virksomheten skal identifiseres og følges opp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bestemmelser om drift og vedlikehold som ivaretar tilfredsstillende sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">krav til kompetanse for personell som har oppgaver som kan påvirke sikkerheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">beskrivelse av hvordan ansvar og myndighet er fordelt i virksomhetens organisasjon, herunder instrukser for personell som har oppgaver som kan påvirke sikkerheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">beredskapsplan og beredskapsøvelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">rutiner for oppfølging av jernbaneulykke, alvorlig jernbanehendelse, jernbanehendelse og avvik fra jernbanelovgivningen og interne bestemmelser. Rutinene skal omfatte umiddelbare tiltak for å redusere virkningene av ulykken, hendelsen eller avviket, undersøkelse av årsak og fastsettelse av tiltak for å hindre gjentagelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">årlig oppsummering av foregående års sikkerhetsarbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til forvaltning av infrastruktur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til forvaltning av infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal sikre at infrastrukturen til enhver tid er utformet og i en slik tilstand at det legges til rette for sikker drift. Det skal kun gis adgang til kjøretøy som er kompatibelt med infrastrukturen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Prinsipper for trafikkavvikling (romblokkprinsippet)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal utforme og drifte infrastrukturen samt drive trafikkstyring, slik at kjøring av tog på en strekning eller på et spor kontrolleres på en måte som sikrer at et tog ikke kjører inn på en strekning eller et spor der det befinner seg kjøretøy (romblokkprinsippet).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Signalprinsipper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal ha prinsipper for tillatte signaler og deres plassering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og vedlikehold av infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal føre kontroll med infrastrukturen, og utføre nødvendig vedlikehold. Jernbanevirksomheten skal ha sikkerhetsmessige minimumskrav til systemer, deler og komponenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Jernbanevirksomheten skal ha kontroll på utført vedlikehold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Teknisk dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal ha teknisk dokumentasjon for alle systemer, deler og komponenter. Dokumentasjonen skal beskrive de forutsetninger og begrensninger som er knyttet til infrastrukturens utforming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over infrastrukturen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal ha en dokumentert oversikt over systemer, deler og komponenter som inngår i infrastrukturen. Oversikten skal identifisere systemer, deler og komponenter ved hjelp av en stedsangivelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Kjøring i forbindelse med drift av infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Ved kjøring i forbindelse med kontroll, arbeid, rydding av snø eller vegetasjon mv. på infrastrukturen stilles samme sikkerhetsmessige krav som til øvrig trafikkutøvelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Trafikkstyring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">All trafikk på infrastrukturen skal overvåkes og ledes slik at virksomheten drives sikkert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Når framføring skjer etter romblokkprinsippet, skal trafikkstyringen bl.a. sikre at det til enhver tid er oversikt over de enkelte togs retning, posisjon og rekkefølge. På spor som ikke er bekreftet fri for tog, kan framføring skje på sikt dersom hastigheten begrenses slik at toget kan stoppe på halvparten av synlig strekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Den som driver trafikkstyring skal ha velegnet utstyr for å drive trafikkstyring, herunder for å kunne kommunisere med togbetjening.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser for sikker trafikkavvikling for godsbane</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Jernbanevirksomheter som driver godsbane skal ha bestemmelser for trafikkavvikling tilpasset banens sikringsstandard. Bestemmelsene skal ivareta en sikker trafikkavvikling under alle driftssituasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Jernbanevirksomheten skal ha bestemmelser om skifting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Bestemmelsene skal gjenspeile systemet for trafikkavvikling og skal minst inneholde bestemmelser om signaler og deres betydning i trafikkavviklingen, ansvarsforhold, ordrelinjer og kommunikasjonsprosedyrer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Krav til trafikkvirksomhet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til trafikkvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal sørge for at trafikken foregår sikkert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Forutsetninger og begrensninger knyttet til kjøretøyets utforming skal legges til grunn for prosedyrer for drift og vedlikehold av kjøretøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og vedlikehold av kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal føre kontroll med kjøretøyet. Jernbanevirksomheten skal ha sikkerhetsmessige minimumskrav til systemer, deler og komponenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Kjøretøy skal vedlikeholdes i henhold til nasjonale og internasjonale standarder. Jernbanevirksomheten skal dokumentere utført vedlikehold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Teknisk dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal ha oppdatert teknisk dokumentasjon for kjøretøy, herunder alle systemer, deler, komponenter og krav til vedlikehold. Dokumentasjonen skal kunne bekrefte at systemer, deler og komponenter er i samsvar med de nasjonale og internasjonale standarder som er lagt til grunn for prosjektering og bygging. Dokumentasjonen skal beskrive de forutsetninger og begrensninger som er knyttet til kjøretøyets utforming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Jernbanevirksomheten skal ha en dokumentert oversikt over alle kjøretøy som virksomheten bruker. Oversikten skal som et minimum identifisere kjøretøy individuelt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjonssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Kjøretøy skal ha utstyr for nødkommunikasjon tilpasset infrastrukturens system for kommunikasjon, slik at det til enhver tid er gjensidig mulighet for rask kontakt mellom fører og den som driver trafikkstyring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser for togframføring for godsbane</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Jernbanevirksomheter som driver godsbane skal ha utarbeidet nødvendige bestemmelser for togframføring. Bestemmelsene skal være avstemt med gjeldende regler for den aktuelle infrastruktur og skal minst inneholde bestemmelser om sammensetting av tog, bremsekraft, aksellast, lasteprofil, metervekter, tillatte hastigheter, sikring av last m.m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollrutiner for godsbane</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Jernbanevirksomheter som driver godsbane skal ha bestemmelser for prøving av togenes bremser samt kontrollrutiner som sikrer at kjøretøy til enhver tid er i full driftssikker stand.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Krav til infrastruktur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Infrastrukturen skal utformes slik at virksomheten drives sikkert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">Infrastrukturen skal prosjekteres, bygges og testes i henhold til nasjonale og internasjonale standarder. Jernbanevirksomheten skal gjøre en sikkerhetsmessig vurdering av avvik fra valgte standarder. Vurderingen skal dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">Jernbanevirksomheten skal benytte prosesstandarden EN 50126 ved bygging av ny infrastruktur og ved endring av programmerbare tekniske systemer. Ved andre endringer av infrastruktur skal jernbanevirksomheten vurdere om endringen er av en slik karakter at bruk av EN 50126 er hensiktsmessig. Vurderingen skal dokumenteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Trasé m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Trasé, under- og overbygning samt sporgeometri skal utformes og vedlikeholdes slik at muligheten for avsporinger minimaliseres. Sikkerhetsmessige grenseverdier for sporfeil, herunder vindskjevhet, sporutvidelser, høyde- og sidefeil skal fastsettes i forhold til kjøretøy som tillates brukt på strekningen og strekningens tillatte kjørehastigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Spor for hensetting skal sikres slik at kjøretøy ikke utilsiktet kommer ut i spor der det kjøres tog.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Tunneler, broer m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Tunneler og broer skal utformes og utstyres slik at det gir muligheter for evakuering og selvberging i tilfelle av brann og andre ulykker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Gangbaner på broer skal være skjermet med rekkverk. Gangbaner skal være fri for hindringer i høyden og bredden slik at evakuering kan foregå på en sikker måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Planoverganger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Planoverganger skal være tilrettelagt for sikker passering for veifarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">Det skal ikke bygges nye planoverganger. Det kan likevel bygges planoverganger på områder som er stengt for alminnelig ferdsel, samt midlertidige planoverganger på anleggsområder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Signalanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Signalanlegg skal være konstruert slik at de feiler til sikker tilstand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Signaler skal plasseres slik at det klart går fram hvilke spor signalene gjelder for, og signalbildet skal være synlig for togets fører i god tid før signalpassering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjonssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">På all infrastruktur skal det være system for nødkommunikasjon, slik at det til enhver tid er gjensidig mulighet for rask kontakt mellom fører og den som driver trafikkstyring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til å ta i bruk infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Før infrastruktur settes i drift skal Statens jernbanetilsyn gi tillatelse til å ta infrastrukturen i bruk. Dersom det senere foretas endring av infrastrukturen, herunder signalprinsipper, skal dette meldes til Statens jernbanetilsyn som vil vurdere om endringen er av en slik art at ny tillatelse til å ta i bruk infrastrukturen, eventuelt tillatelse til å ta i bruk endringen, er nødvendig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Melding om ny eller endret infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Det skal sendes melding til Statens jernbanetilsyn om ny eller endret infrastruktur så tidlig som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Meldingen skal minst inneholde:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">navn på og kontaktopplysninger til kontaktperson,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">planlagt fremdrift i prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">systembeskrivelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">sikkerhetsplan,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">oversikt over planlagt anvendte standarder og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">risikovurdering.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om tillatelse til å ta infrastruktur i bruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Søknad om tillatelse til å ta infrastruktur i bruk skal minst inneholde:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av ferdig infrastruktur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oversikt over verifikasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">sikkerhetsrapport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppdatert liste over anvendte standarder med oversikt over avvik fra standarder og de sikkerhetsmessige vurderingene som ligger til grunn for virksomhetens aksept av avvikene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">oversikt over utførte risikovurderinger med samlet oversikt over forutsetninger og anbefalinger fra risikovurderingene samt beskrivelse av hvordan forutsetningene og anbefalingene er fulgt opp og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">sikkerhetsoppfølgingsplan (SOP).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">Er assessor eller andre uavhengige parter benyttet, skal rapporter og oppfølging av disse vedlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">Statens jernbanetilsyn kan kreve at det benyttes assessor, og at Statens jernbanetilsyn har direkte kontakt med vedkommende. Assessoren skal aksepteres av Statens jernbanetilsyn. Statens jernbanetilsyn kan også kreve at det benyttes uavhengige parter til andre typer aktiviteter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Krav til kjøretøy</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Kjøretøy skal ha en teknisk utforming og driftsmessig tilstand som gjør at virksomheten drives sikkert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">Kjøretøy skal være identitetsmerket samt teknisk og bruksmessig merket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Kompatibilitet med infrastrukturen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Kjøretøy skal være dokumentert kompatibelt med infrastrukturen det skal brukes på, herunder profil, over- og underbygning, strømforsyningsanlegg, signalanlegg og kommunikasjonssystem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Bremser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Alle kjøretøy skal ha bremser. Bremsene skal under alle forhold kunne stanse kjøretøyet innenfor en maksimal bremseveilengde definert av jernbanevirksomheten. Bremsesystemene skal være konstruert slik at de feiler til sikker tilstand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/2">Kjøretøy skal ha parkeringsbrems eller annet utstyr for sikker parkering av kjøretøyet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/3">Førerrom skal være utstyrt med et system for årvåkenhetskontroll som aktiverer bremsene om føreren faller i søvn eller mister bevisstheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Evakuering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1">Kjøretøy skal være tilrettelagt slik at evakuering og selvberging kan skje i tilfelle brann og andre ulykker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/2">Kjøretøy skal ha nødutstyr om bord tilpasset kjøretøyets bruk. Nødutstyr og plassering av dette skal være merket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/3">Kjøretøy skal ha nødlys.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Krav til nye eller endrede kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1">Kjøretøy skal prosjekteres, konstrueres, testes, oppgraderes og fornyes i henhold til nasjonale og internasjonale standarder. Valgte standarder skal opprettholde eller forbedre sikkerheten for det aktuelle kjøretøyet. Jernbanevirksomheten skal gjøre en sikkerhetsmessig vurdering av avvik fra valgte standarder. Vurderingen skal dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/2">For alle nye kjøretøy eller ved vesentlige oppgraderinger skal prosesstandard EN 50126 følges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/3">Kjøretøy skal være konstruert slik at det tåler de driftsmessige og klimamessige belastninger det utsettes for under drift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til å ta i bruk kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1">Før kjøretøy tas i bruk på infrastrukturen, skal Statens jernbanetilsyn gi tillatelse til å ta kjøretøyet i bruk. Dersom det senere foretas endring av kjøretøyet, skal dette meldes til Statens jernbanetilsyn som vil vurdere om endringen er av en slik art at ny tillatelse til å ta i bruk kjøretøyet, eventuelt tillatelse til å ta i bruk endringen, er nødvendig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Melding om nytt eller endret kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/1">Det skal sendes melding til Statens jernbanetilsyn om nytt eller endret kjøretøy så tidlig som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2">Meldingen skal minst inneholde:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">navn på og kontaktopplysninger til kontaktperson,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">planlagt fremdrift i prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">systembeskrivelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">sikkerhetsplan,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">oversikt over planlagt anvendte standarder og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">risikovurdering.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k6/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om tillatelse til å ta i bruk kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1">Søknad om tillatelse til å ta i bruk kjøretøy skal minst inneholde:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">oversiktstegninger og beskrivelser av kjøretøytypen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oversikt over verifikasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">sikkerhetsrapport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppdatert liste over anvendte standarder med oversikt over avvik og de sikkerhetsmessige vurderingene som ligger til grunn for virksomhetens aksept av avvikene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">oversikt over utførte risikovurderinger med samlet oversikt over forutsetninger og anbefalinger fra risikovurderingene, samt beskrivelse av hvordan forutsetningene og anbefalingene er fulgt opp og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">sikkerhetsoppfølgingsplan (SOP).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/2">Er assessor eller andre uavhengige parter benyttet, skal rapporter vedlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/3">Statens jernbanetilsyn kan kreve at det benyttes assessor, og at Statens jernbanetilsyn har direkte kontakt med vedkommende. Assessoren skal aksepteres av Statens jernbanetilsyn. Statens jernbanetilsyn kan også kreve at det benyttes uavhengige parter til andre typer aktiviteter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k7/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/39/ledd/1">Statens jernbanetilsyn kan gjøre unntak fra denne forskriften ut fra jernbanevirksomhetens art og omfang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1573/k7/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 6. desember 2006 nr. 1356 om krav til sporvei, tunnelbane og forstadsbane, og sidespor m.m. (kravforskriften).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
