<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-24-207" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-24-207">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-24-207</id>
    <dato>24.02.2014 nr. 207</dato>
    <dato type="iso">2014-02-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 326</publisert>
    <ikraft>24.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-24</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-6">§ 1-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">§ 5-5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1357</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0147</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utførelse av arbeid</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utførelse av arbeid (Nr. 207)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utførelse av arbeid</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 24. februar 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4, § 1-6, § 2-2, § 3-1, § 3-2, § 4-1, § 4-4, § 4-5 og § 5-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-24-207/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1357 om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-17 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Konsentrasjonen av asbestfibre i luften skal ikke overskride 0,01 fibre per cm<sup>3</sup> .
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10-2 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Borger fra annet EØS-land eller Sveits skal søke Arbeidstilsynet om tillatelse til å bruke arbeidsutstyr som nevnt i § 10-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 26-22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 26-22. <i>Krav til borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal etablere seg i Norge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal etablere seg i Norge og utøve arbeid under vann, skal søke Arbeidstilsynet om tillatelse før oppstart av slikt arbeid, jf. forskrift om administrative ordninger kapittel 9. Tillatelse gis dersom søkeren fremlegger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">bevis for nasjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">kompetansebevis eller kvalifikasjonsbevis som kreves for arbeidet i annet EØS-land eller Sveits.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 26-23 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 26-23. <i>Krav til borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal arbeide midlertidig i Norge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For borger fra annet EØS-land eller Sveits som er lovlig etablert i annet EØS-land eller Sveits og som skal arbeide midlertidig i Norge med arbeid under vann gjelder forskrift om administrative ordninger § 9-3 med de særregler som følger av forskrift om administrative ordninger § 9-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 26-24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 26-24. <i>Krav til borger fra land utenfor EØS-området og Sveits</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Borger fra land utenfor EØS-området og Sveits skal ha tillatelse fra Arbeidstilsynet for å utøve yrke som dykker og funksjonen som dykkerleder eller beredskapsdykker, jf. forskrift om administrative ordninger kapittel 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 31-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Arbeidsgiveren skal sørge for at det føres register over:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">arbeidstakere som er eller kan bli eksponert for kreftfremkallende eller arvestoffskadelige kjemikalier klassifisert som Kreft1, Kreft2, Mut 1 eller Mut 2 etter forskrift 16. juli 2002 nr. 1139 om klassifisering, merking mv. av farlige kjemikalier, eller klassifisert som Carc. 1A, Carc. 1B, Muta. 1A eller Muta. 1B etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">arbeidstakere som arbeider med bly og blyforbindelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-24-207/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
