<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-20-203" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-20-203">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-20-203</id>
    <dato>20.02.2014 nr. 203</dato>
    <dato type="iso">2014-02-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 323</publisert>
    <ikraft>20.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-20</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-23-1851</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0143</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i klimakvoteforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften) (Nr. 203)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og Miljødepartementet 20. februar 2014 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteloven) § 7.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. III nr. 21al (direktiv 2003/87/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-20-203/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. desember 2004 nr. 1851 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel 9 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9-1. <i>(gebyr for kvoter utstedt av staten)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For kvoter utstedt av staten i medhold av § 10-1 skal det betales et gebyr på 44 øre pr. kvote til statskassen. Gebyret på 44 øre gjelder fra og med utstedelse av kvoter for 2014. For kvoter utstedt for 2013 skal det betales et gebyr på 56 øre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Årlig utdeling av kvoter forutsetter at gebyret er betalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 9-2. <i>(gebyr for opprettelse av konto i Det norske registeret for klimakvoter)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For behandling av søknad om opprettelse av driftskonto for kvotepliktig virksomhet eller verifikatørkonto i Det norske registeret for klimakvoter skal det ikke betales noe gebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For behandling av søknad om opprettelse av personkonto eller handelskonto i Det norske registeret for klimakvoter skal det betales et gebyr på kr 1 200,- til statskassen. For behandling av søknad om opprettelse av handelsplattformkonto i Det norske registeret for klimakvoter skal det betales et gebyr på kr 150 000,- til statskassen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 9-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9-3. <i>(årlig gebyr for å inneha konto i Det norske registeret for klimakvoter)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For hvert kalenderår etter opprettelse av personkonto eller handelskonto i Det norske registeret for klimakvoter skal det betales et årlig gebyr på kr 1 200,- for å inneha konto i registeret. For handelsplattformkonto skal det betales et årlig gebyr på kr 130 000,-.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Årlig gebyr for å inneha konto i registeret forfaller til betaling 15. februar det aktuelle året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9-5. <i>(gebyr for godkjenning av utslippsrapport fra industrivirksomheter og utslipps/tonn-kilometerrapport fra luftfartøysoperatører)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">For arbeid med godkjenning av utslippsrapporter i samsvar med klimakvotelovens § 15 skal det betales gebyrer til statskassen etter følgende satser:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">høy gebyrklasse: </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">40 000,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">middels gebyrklasse: </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">22 000,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">lav gebyrklasse: </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">5 700,- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det skal betales gebyr etter lav gebyrklasse for godkjenning av verifiserte utslippsrapporter utført i samsvar med MR- og AV-forordningene, gjennomført i denne forskrifts § 2-1 og § 2-2. For virksomheter med utslipp under 25 000 tonn per år skal det ikke betales gebyr for godkjenning av verifiserte utslippsrapporter som nevnt i første punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Det skal betales gebyr etter middels eller høy gebyrklasse for arbeid med utslippsrapporter med mangler som nevnt i MR-forordningen art. 70.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fatter vedtak om plikt til betaling av gebyr og plassering i gebyrklasse basert på forurensningsmyndighetens faktiske ressursbruk i forbindelse med godkjennelse av den kvotepliktiges utslippsrapport.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom gjennomgang av utslippsrapporten er av en slik karakter at den vil medføre ressursforbruk betydelig ut over det som ligger til grunn for høy gebyrklasse, benyttes satsene i forurensningsforskriftens § 39-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 9-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 9-7. <i>(gebyr for behandling av søknad om forenklet verifikasjon)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">For arbeid med søknad om forenklet verifikasjon etter artikkel 31 (1) i forordning (EU) nr. 600/2012 om verifikasjon av utslippsrapporter og tonn-kilometerrapporter og akkreditering av verifikatører skal det betales et gebyr til statskassen etter satser for endring av tillatelse i Forurensningsforskriften § 39-5. Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fatter vedtak om plikt til betaling av gebyr og plassering i gebyrklasse basert på forurensningsmyndighetens faktiske ressursbruk i forbindelse med vurdering av søknaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-20-203/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
