<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-03-958" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-958">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-03-958</id>
    <dato>03.07.2014 nr. 958</dato>
    <dato type="iso">2014-07-03</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1547</publisert>
    <ikraft>03.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-03</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§29">L13.03.1981 nr. 6 § 29</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">§ 52a</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§63">§ 63</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">§ 81</ref>, <ref id="for-1983-07-08-1245">F08.07.1983 nr. 1245</ref>, <ref id="for-1993-06-11-785">F11.06.1993 nr. 785</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-93</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0699</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i avfallsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) (Nr. 958)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 3. juli 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 29, § 31, § 33, § 49, § 52a, § 63 og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XX nr. 21ab, nr. 32e og nr. 32fa (direktiv 2008/112/EØF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-958/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-24. <i>Merking og utfasing av komponenter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bestemmelser om merking og utfasing av komponenter er inntatt i forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensninger i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier (produktforskriften) § 2a-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-3 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Med <i>farlige stoffer</i> menes kjemiske stoffer og stoffblandinger som kan medføre helse-, miljø-, brann- og eksplosjonsfare, jf. forskrift om klassifisering, merking mv. av farlige kjemikalier § 3 a-o eller forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) § 1, jf. CLP-forordningen vedlegg I, alt etter hvilket regelverk som gjelder.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-7 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Som et minimum skal kravene i vedlegg 1 til dette kapitlet tilfredsstilles, herunder skal komponenter og materialer som er merket eller på andre måter gjort identifiserbare etter forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter § 2-19 tredje ledd fjernes senest fra og med 1. juli 2003.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-15. <i>Utfasing av komponenter, merking og informasjonsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bestemmelser om utfasing av komponenter, merking og informasjonsplikt er inntatt i forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter § 2-19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overskrift til punkt 6 i vedlegg 1 til kapittel 4 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>6. Materialer og komponenter som omfattes av forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) § 2-19 tredje ledd, og som skal fjernes fra det kasserte kjøretøyet før videre behandling, jf. § 4-7</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Merknad til punkt 6 andre tankestrek i vedlegg 1 til kapittel 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Gjenbruk av deler til kjøretøy som allerede er på markedet ved utløpsdatoen for tungmetallunntaket er tillatt uten begrensninger fordi denne bruk ikke dekkes av forbudet i produktforskriftens § 2-19.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-958/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
