<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-21-39" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-39">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-21-39</id>
    <dato>21.01.2014 nr. 39</dato>
    <dato type="iso">2014-01-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 122</publisert>
    <ikraft>01.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="for-2005-10-07-1107">F07.10.2005 nr. 1107</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-01-31-173</endrer>
    <rettet>09.05.2014 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2014-0044</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til høyere utdanning</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak til høyere utdanning (Nr. 39)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til høyere utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 21. januar 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9, jf. delegeringsvedtak 7. oktober 2005 nr. 1107.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-39/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2-3 Opptak på grunnlag av fullført høyere utdanning
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Søkere som er tatt opp til høyere utdanning på grunnlag av regler om unntak fra kravet om generell studiekompetanse, jf. kapittel 3, og som har bestått en slik utdanning på minst ett år (60 studiepoeng eller 2 studier, hvert på 30 studiepoeng), får generell studiekompetanse under forutsetning av dokumenterte norskkunnskaper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom den høyere utdanningen ikke har hatt norsk eller annet nordisk språk som undervisningsspråk, må kravet om norsk oppfylles, jf. § 2-1. Søkere med utdanning fra land utenom Norden, som er tatt opp med grunnlag i § 2-2 femte ledd, må dokumentere norskkunnskaper etter bestemmelsene i § 2-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 3-5 Unntak fra kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte språkfag
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Andre strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1"><i>Finsk semesteremne og årsenhet i kvensk</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/2">Unntak fra kravet om generell studiekompetanse gjelder for søkere som har finsk eller kvensk tilknytning etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/2/marg/1">§ 3-6 Unntak fra kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte kunstfag
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Niende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Studier ved Norges Dansehøyskole
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1/marg/1">§ 4-4 Spesielle opptakskrav til arkitektur og teknologiske fag
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fjerde strekpunkt, sjette avsnitt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For søkere med generell studiekompetanse eller bestått nyere godkjent to-årig fagskole i tekniske fag som blir tatt opp til treterminordning gjelder ikke det spesielle opptakskravet i matematikk og fysikk som fastsatt her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Femte strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1"><i>Teknisk bygningsvern og restaureringsarbeider og Utøvende tradisjonshåndverk</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/2">Relevant fagbrev.
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/2/marg/1">§ 4-7 Spesielle opptakskrav til pedagogiske fag
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fjerde strekpunkt oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nytt fjerde strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1"><i>Faglærerutdanning i praktiske og estetiske fag</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/2">Søkere må dokumentere minimum 35 skolepoeng og et gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timer) og 3,0 i matematikk (224 timer).</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/3">Søkere til faglærerutdanning i musikk, dans og drama må i tillegg dokumentere kunnskaper og ferdigheter i musikk, dans eller drama etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nytt femte strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1"><i>Grunnutdanning i musikk, dans og drama som er pedagogisk rettet</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/2">Søkere må dokumentere kunnskaper og ferdigheter i musikk, dans eller drama etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Tidligere femte strekpunkt blir nytt sjette strekpunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nytt sjuende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1"><i>Tre-årig lærerutdanning for tospråklige lærere</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/2">Søkere må dokumentere et gjennomsnitt på minimum karakteren 3 eller bedre i norsk (393 timer) og tospråklig kompetanse etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/2/marg/1">§ 4-9 Spesielle opptakskrav til enkelte kunstfag
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Åttende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">Studieprogram i dansevitenskap
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Niende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1/avsnitt/1">Studier ved Norges Dansehøyskole
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1/avsnitt/1/marg/1">§ 4-10 Spesielle opptakskrav til diverse fag
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fjerde strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/1"><i>Studium ved Samisk høgskole og studier i samiske språk ved andre institusjoner</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/2">Søkere må dokumentere kunnskaper i samisk språk etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nytt sekstende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1"><i>Studier ved Westerdals Høyskole</i><br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nytt syttende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/1"><i>Tre-årig utdanning prehospitalt arbeid - paramedic ved Høgskolen i Oslo og Akershus</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/2">Søkere må dokumentere førerkort klasse B (personbil) og bestått fysisk opptaksprøve etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/2/marg/1">Kapittel 6. Politiattest ved opptak til høyere utdanning
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-1 Generelt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) Søkere til utdanninger hvor studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisstudier, skal legge frem politiattest som nevnt i politiregisterloven § 39 første ledd i forbindelse med opptak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(2) Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for bestemte typer yrkesutøving, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisstudier eller klinisk undervisning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(3) Den enkelte utdanningsinstitusjon må vurdere om utdanningene de tilbyr omfattes av første ledd eller andre ledd og kreve fremlagt politiattest av studenter til disse utdanningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(4) Den enkelte utdanningsinstitusjon har plikt til å gi tilstrekkelig og relevant informasjon om studienes innhold, herunder om det er krav om politiattest. Informasjon om krav om politiattest må også fremkomme i brev om tilbud om studieplass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 6-2 til § 6-4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nåværende § 6-5 Utstedelse av politiattest blir ny § 6-2 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">For utstedelse av politiattest gjelder lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten, med tilhørende forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Nåværende § 6-6 Tidspunktet for fremleggelse av politiattest blir ny § 6-3, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Søkere som får tilsagn om plass ved utdanninger som nevnt i denne forskrifts § 6-1 første og andre ledd og som har merknad på politiattesten som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, skal sende politiattesten til utdanningsstedet innen tre uker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(2) Søkere som får tilsagn om plass ved utdanninger som nevnt i § 6-1 første og andre ledd og som ikke har merknad på politiattesten som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, skal legge frem politiattesten for utdanningsstedet senest ved fastsatt utdanningsstart, jf. § 6-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(3) Søkere som får tilsagn om plass ved utdanninger mindre enn fjorten dager før, eventuelt etter, studiestart, skal legge fram politiattesten senest tre uker etter at tilsagn om utdanningsplass er gitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(4) Politiattesten skal ikke være eldre enn tre måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nåværende § 6-7 Bekreftelse ved opptak blir ny § 6-4 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Søkere som omfattes av denne forskrifts § 6-3 andre ledd, skal sammen med melding om at de mottar studieplassen bekrefte at de kjenner regelverket om politiattest, og at de vil levere attest som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, jf. § 6-1, innenfor de fastsatte frister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nåværende § 6-8 Ny politiattest i løpet av utdanningen blir ny § 6-5 Fornyet vandelskontroll og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Nåværende § 6-9 Følger av at politiattest ikke fremlegges blir ny § 6-6 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(1) Søkere eller studenter som ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier ved den aktuelle utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(2) Det kan gjøres unntak fra bestemmelsen i første ledd dersom årsaken til at søkeren eller studenten ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, ligger utenfor vedkommendes kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Nåværende § 6-10 Følger av at studenten ikke kan delta i praksisstudier/klinisk undervisning blir ny § 6-7 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Studenter som ikke kan delta i obligatorisk praksisstudier/klinisk undervisning, vil ikke kunne få vitnemål for fullført grad eller utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Nåværende § 6-11 Behandling av politiattesten ved utdanningsinstitusjonen blir ny § 6-8 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(1) Dersom det fremgår av en politiattest at studenten har slik merknad som nevnt under § 6-1, skal utdanningsinstitusjonen straks underrette om den rett studenten har til bistand i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 sjuende ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(2) Utdanningsinstitusjonen skal snarest mulig og senest innen ti dager etter at politiattesten er mottatt, sende politiattesten til den nasjonale nemnda som er opprettet i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 femte ledd. Med politiattesten skal det følge en oversikt over innhold og veiledning i den kliniske undervisningen/praksisstudier og en uttalelse om hvorvidt studenten bør utelukkes fra å delta i denne. Studenten skal samtidig få kopi av institusjonens uttalelse til nemnda med vedlegg, og gis fjorten dagers frist til å uttale seg til nemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(3) For oppbevaring av politiattest vises det til politiregisterloven § 37-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Nåværende § 6-12 og § 6-13 blir nye § 6-9 og § 6-10
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 6-9. <i>Den nasjonale nemnda for politiattest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(1) Den nasjonale nemnda for politiattest skal oppnevnes i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 femte ledd. Den oppnevnes for fire år av gangen. Det skal oppnevnes personlige varamedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(2) Den nasjonale nemnda for politiattest er vedtaksfør når leder og tre andre medlemmer er til stede.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(3) Nemnda skal behandle saken snarest mulig, og senest innen fire uker etter at saken er mottatt fra undervisningsinstitusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(4) Nemnda skal med bakgrunn i forholdene ved den kliniske undervisningen og praksisopplæringen på den utdanningen der studenten er tilbudt studieplass, og opplysningene om de forhold som ligger til grunn for politiattesten, vurdere om hensynet til pasienter, klienter, barnehagebarn, elever eller andre skal føre til at studenten skal utestenges fra klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(5) Nemnda kan innkalle studenten til møte dersom det anses nødvendig for å få saken tilfredsstillende opplyst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(6) Departementet eller særskilt klageorgan oppnevnt av dette er klageinstans for nemndas vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 6-10. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) Den som får kjennskap til taushetsbelagte opplysninger gjennom en politiattest, plikter overfor uvedkommende å bevare taushet om disse, jf. forvaltningsloven § 13 - § 13e og politiregisterloven § 47.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(2) Brudd på taushetsplikten kan straffes etter straffeloven § 121.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Nåværende § 6-14 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/1">Kapittel 7 Rangering
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/2">§ 7-6 Karakterpoeng for 23/5-søkere
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(3) Søkere som tilfredsstiller ett eller flere generelle eller spesielle fagkrav for opptak på grunnlag av annen utdanning eller dokumentasjon av kunnskaper på annen måte enn fagene bestått i norsk eller nordisk videregående opplæring, skal rangeres etter § 7-12.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/60/marg/1">§ 7-8 Tilleggspoeng for realfag og fremmedspråk fra videregående opplæring
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(1) Det kan totalt gis inntil 4 tilleggspoeng for programfag fra programområdet for realfag og følgende programfag fra programområdet språk, samfunnsfag og økonomi i videregående opplæring i Kunnskapsløftet: programfag innen fagområdet «Fremmedspråk» og programfagene latin og gresk fra fagområdet Antikkens språk og kultur. Fagene må være bestått. Det gis ikke uttelling for fag som overlapper hverandre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(2) Alle programfag som er nevnt i punkt (1) med et omfang på 140 timer, gir 0,5 tilleggspoeng. bortsett fra programfagene Matematikk R2, og Fysikk 2 fra programområdet realfag og «Fremmedspråk» III fra programområdet språk, samfunnsfag og økonomi som gir 1,0 tilleggspoeng. Det kan ikke gis mer enn 1,5 tilleggspoeng i samme fag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-39/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. februar 2014.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-39/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <publisert>P: I 2014 hefte 4 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Ny § 6-8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">(3) For oppbevaring av politiattest vises det til <i>politiregisterforskriften</i> § 37-2.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
