<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-28-1123" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-28-1123</id>
    <dato>28.08.2014 nr. 1123</dato>
    <dato type="iso">2014-08-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1936</publisert>
    <ikraft>28.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-28</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-07-08-826</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0801</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Lånekassens innhenting av opplysninger</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om Lånekassens adgang til innhenting av opplysninger (Nr. 1123)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Lånekassens adgang til innhenting av opplysninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 28. august 2014 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte § 23.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">I denne forskrift menes med
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>ektefeller:</i> Personer som har inngått ekteskap etter ekteskapsloven eller registrert partnerskap etter partnerskapsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>samboere:</i> Personer som lever sammen og har felles barn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>forsørgere:</i> Foreldre, steforeldre og personer som har overtatt foreldreansvaret etter barnelova § 63.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra Arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger om søkeren fra Arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV). Opplysningene kan bare gjelde
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilken periode søkeren har vært registrert som helt eller delvis arbeidsledig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">perioder søkeren har vært i arbeid, utdanning eller arbeidsrettet tiltak og med hvilket omfang, i forbindelse med søknad om betalingslettelse eller ettergivelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvilken stønadstype søkeren mottar eller har mottatt, eventuelt for hvilken periode og størrelsen på ytelsene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntakerens uføregrad og dato for vedtak om innvilgelse av uførepensjon eller uføretrygd, i forbindelse med søknad om betalingslettelse eller ettergivelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Lånekassen kan hente inn opplysninger om søkerens ektefelle eller samboer fra Arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV). Opplysningene kan bare gjelde hvilke økonomiske ytelser som er gitt vedkommende i medhold av folketrygdloven, hvilken periode ytelsene er gitt, gradering av ytelsene, størrelsen på ytelsene og hva de er ment å dekke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Lånekassen kan innhente opplysninger om søker fra Arbeidsgiver- og arbeidstakerregisteret (Aa-registeret).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger om sykdom fra Arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger fra Arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV) om perioder søkeren har vært sykmeldt. Opplysningene kan bare brukes ved vurdering av
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">rett til betalingslettelse eller ettergivelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">rett til omgjøring av lån til stipend på grunn av sykdom</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rett til utdanningsstøtte ved forsinkelse i utdanningen i mer enn ett år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opptjening av rett til foreldrestipend</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utvidelse av tidsrammen for rett til utdanningsstøtte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">andre rettigheter som er fastsatt i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte eller i forskrift om tilbakebetaling og forrentning av utdanningslån.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra barneverntjenesten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger om søkeren fra barneverntjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Opplysningene kan bare gjelde om søkeren bor i fosterhjem, barnevernsinstitusjon eller bor for seg selv mens han eller hun er forsørget av barnevernet. For søkere som bor utenfor fosterhjem eller barnevernsinstitusjon, kan Lånekassen hente inn opplysninger om størrelsen på de økonomiske ytelser som barnevernet gir eller har gitt til forsørgelse av søker, for hvilken periode, og hva de er ment å dekke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Opplysningene kan bare hentes inn for personer som søker om utdanningsstøtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra Skatteetaten og Det sentrale folkeregisteret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger fra Skatteetaten og Det sentrale folkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For søkeren og dennes ektefelle eller samboer kan det hentes inn opplysninger om formue, inntekt og skatteklasse. Ved tildeling av behovsprøvd støtte kan slike opplysninger også hentes inn for søkerens forsørgere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For søkeren og søkerens forsørgere, ektefelle eller samboer og/eller barn, kan det hentes inn opplysninger fra Det sentrale folkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Lånekassen kan hente inn opplysninger om søkerens kontonummer. Opplysningene kan bare benyttes ved utbetaling av utdanningsstøtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra Vernepliktsverket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger om søkere fra Vernepliktsverket. Opplysningene kan bare gjelde i hvilken periode søkeren avtjener eller har avtjent førstegangstjeneste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra Utlendingsdirektoratet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger fra Utlendingsdirektoratet om søkeres statsborgerskap, oppholdstillatelse med vedtaksdato og grunnlaget for denne. Lånekassen kan også hente inn opplysninger om søker har fått vedtak om varig oppholdsrett i Norge etter utlendingsloven § 115 eller § 116.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Når søker ikke er norsk statsborger og søkers rett til opphold i Norge er knyttet til en person som er søkers ektefelle, samboer med felles barn, partner eller forsørger, kan Lånekassen innhente opplysninger som er registrert hos Utlendingsdirektoratet om personens fødselsnummer, statsborgerskap og oppholdsgrunnlag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Opplysningene kan bare hentes inn for personer som søker om utdanningsstøtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra Samordna opptak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Lånekassen kan hente inn opplysninger fra Samordna opptak om søkerens resultater fra videregående opplæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Opplysningene kan bare hentes inn for personer som søker om utdanningsstøtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Betydning for søkerens rettigheter eller plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Opplysningene som hentes inn etter § 2 til § 8, må ha betydning for søkerens rettigheter eller plikter etter utdanningsstøtteloven med forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra offentlige og private utdanningsinstitusjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">For alle elever og studenter kan det hentes inn opplysninger fra offentlige og private utdanningsinstitusjoner om
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">eleven eller studenten er tatt opp i utdanningen og har rett til å gå opp til eksamen, og om endring i utdanningen (studentstatus)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">eksamen er bestått, og om utdanningen er fullført (faglig progresjon).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av opplysninger fra offentlige og private utdanningsinstitusjoner og fra fylkeskommunen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">For elever og studenter som er søkere i Lånekassen kan det i tillegg til opplysningene i § 10 hentes inn opplysninger fra offentlige og private utdanningsinstitusjoner og fra fylkeskommunen om
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkerens utdanningsopplegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">avstand og reisetid mellom søkerens foreldrehjem og lærestedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">særlige forhold gjør at søkeren må bo utenfor foreldrehjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">søkeren har rett til grunnskoleopplæring etter opplæringslova § 4A-1</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">søkerens avbrudd eller fravær fra utdanningen skyldes sykdom eller fødsel.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til personopplysningsloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Opplysningene som hentes inn etter denne forskrift skal behandles i samsvar med reglene i personopplysningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-28-1123/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 28. august 2014. Fra samme dato oppheves forskrift 8. juli 2005 nr. 826 om innhenting av opplysninger.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
