<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-02-1501" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1501">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-02-1501</id>
    <dato>02.12.2014 nr. 1501</dato>
    <dato type="iso">2014-12-02</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2511</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-22-184</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1105</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om arbeidsgiverandel m.m.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om beregning av arbeidsgiverandel m.m. (Nr. 1501)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om beregning av arbeidsgiverandel m.m.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 2. desember 2014 med hjemmel i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse § 18 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1501/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2009 nr. 1804 om beregning av arbeidsgiverandel m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelsrekken skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Fastsatt av Fornyings- og administrasjonsdepartementet (nå Arbeids- og sosialdepartementet) 22. desember 2009 med hjemmel i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse § 18 andre ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Denne forskriften gjelder de medlemsvirksomhetene i Statens pensjonskasse hvor departementet har bestemt at det skal betales en arbeidsgiverandel i tillegg til medlemmets eget innskudd, jf. lov om Statens pensjonskasse § 18 første ledd første punktum. Forskriftens § 3 og § 5 gjelder medlemsvirksomheter med fastsatt åpningsreserve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Departementet godkjenner nærmere retningslinjer fastsatt av Statens pensjonskasse til forskriftens paragrafer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I § 2 bokstav a skal navnet «Statens Pensjonskasse» endres til «Statens pensjonskasse».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8"><i>Åpningsreserve:</i> Verdien av medlemsvirksomhetens forsikringsmessige avsetninger på tidspunktet åpningsreserven gjelder fra.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2 bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10"><i>Fiktivt fond:</i> Estimering av midler som skal dekke beregnede forsikringsmessige avsetninger på tidspunktet for åpningsreserven, samt senere innbetalt premie og tildelt avkastning for å dekke endringer i pensjonsforpliktelsene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2 bokstav d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12"><i>Ordinær årspremie:</i> Premie som skal dekke ett års opptjening av de beregnede pensjonsforpliktelsene, herunder sparepremie og risikopremie.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">I § 2 bokstav e skal «Pensjonskasses» endres til «pensjonskasses».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">
        <i>Åpningsreserve og fiktivt fond</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Departementet bestemmer om det skal opprettes en åpningsreserve, og dermed et fiktivt fond, for en medlemsvirksomhet, og fra hvilket tidspunkt dette skal gjelde fra. Statens pensjonskasse beregner og fastsetter åpningsreserven på grunnlag av et beregningsgrunnlag som er godkjent av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I § 4 tredje ledd første punktum skal navnet «Statens Pensjonskasse» endres til «Statens pensjonskasse».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4 fjerde ledd nytt første og andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Statens pensjonskasse skal innen 1. juni sende informasjon om påfølgende års premie til virksomheten. Premien forfaller etterskuddsvis med avtalt antall terminer per år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nåværende § 4 fjerde ledd første punktum blir nytt fjerde ledd tredje punktum og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Etter forfall kan Statens pensjonskasse kreve rente, jf. lov Statens pensjonskasse § 17 andre ledd andre punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Statens pensjonskasse kan bestemme at en virksomhet skal inngå i en fellesordning i forbindelse med fastsettelsen av premie.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Statens pensjonskasse skal for hver medlemsvirksomhet som har opprettet åpningsreserve og dermed fått tildelt et fiktivt fond, jf. § 3, opprette og føre en konto.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 5 første ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Statens pensjonskasse skal senest 1. juni påfølgende år sende kontoutskriften til medlemsvirksomheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 5 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Dersom kontoutskriften viser en underfinansiering i medlemsvirksomhetens pensjonsordning, skal medlemsvirksomheten dekke inn underfinansieringen senest året etter at kontoutskriften foreligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Dersom kontoutskriften viser en overfinansiering i medlemsvirksomhetens pensjonsordning, skal medlemsvirksomheten få denne avregnet mot premien senest året etter at kontoutskriften foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 6 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Dersom en medlemsvirksomhet søker om utmelding fra Statens pensjonskasse, jf. lov om Statens pensjonskasse § 5 fjerde ledd, skal utmelding normalt skje med virkning fra et årsskifte. Frist for å søke om utmelding er normalt syv måneder før utmeldingstidspunktet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nåværende § 6 første til syvende ledd blir nye andre til åttende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Når en medlemsvirksomhet med åpningsreserve meldes ut av Statens pensjonskasse, kan departementet bestemme at det skal foretas et sluttoppgjør for medlemsvirksomhetens pensjonsordning. Oppgjøret skal i så fall beregnes og fastsettes av Statens pensjonskasse, men må godkjennes av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ved beregning av et sluttoppgjør skal de opptjente rettighetene i medlemsvirksomhetens pensjonsordning omregnes til en forventet nåverdi av gjenværende rettigheter i Statens pensjonskasse på virkningstidspunktet for utmeldingen. Ved fastsettelsen av nåverdien skal Statens pensjonskasse anvende det beregningsgrunnlaget departementet sist har godkjent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Den beregnede nåverdien etter tredje ledd skal sammenstilles med pensjonsordningens midler på virkningstidspunktet for utmeldingen. Dersom sammenstillingen viser en overfinansiering, skal denne utbetales til medlemsvirksomheten. Hvis sammenstillingen viser en underfinansiering, skal medlemsvirksomheten innbetale denne til Statens pensjonskasse. Det skal beregnes renter på sluttoppgjøret fra virkningsdato for utmeldelsen og fram til forfallsdato for inn- eller utbetaling av sluttoppgjørsbeløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">I tilfeller der det fastsatte sluttoppgjøret innebærer en underdekning i den avsluttede pensjonsordningen, skal medlemsvirksomheten innbetale kravet til Statens pensjonskasse senest fire måneder etter at faktura er tilsendt. Etter forfall kan Statens pensjonskasse kreve forsinkelsesrente, jf. lov om Statens pensjonskasse § 17 andre ledd andre punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">I tilfeller der det fastsatte sluttoppgjøret innebærer en overfinansiering i den avsluttede pensjonsordningen, skal Statens pensjonskasse betale ut det overskytende beløpet senest fire måneder etter at oppgjøret er godkjent av departementet. Etter forfall skal det beregnes forsinkelsesrente, jf. lov om Statens pensjonskasse § 17 andre ledd andre punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ved utmelding fra Statens pensjonskasse, må virksomheten betale de fremtidige pensjonsforpliktelser knyttet til oppsatte rettigheter og pensjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Departementet kan bestemme at det skal fastsettes et sluttoppgjør for medlemsvirksomheter uten formelt fastsatt åpningsreserve, samt hvordan dette skal skje.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 7. <i>Departementets kontroll med Statens pensjonskasse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Departementet fører kontroll med Statens pensjonskasse etter denne forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1501/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
