<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-20-869" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-869">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-869</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 869</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1371</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-4">L17.06.2005 nr. 67 § 5-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-6">§ 5-6</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§4">F21.12.2007 nr. 1766 § 4</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0629</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 869)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 20. juni 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-4 og § 5-6, jf. forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 4, § 5, § 6 og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-869/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-6-11 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det skal ikke foretas forskuddstrekk i utbetalinger (refusjon) som kun dekker utgifter som arbeidstakeren har pådratt seg i forbindelse med utførelse av arbeidet, når utgiftene dokumenteres med kvittering eller annet bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5, og dokumentasjonen vedlegges arbeidsgiverens regnskaper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-6-11 første ledd femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved refusjon av bevertningsutgifter skal formålet med bevertningen fremgå, navnet på de personer som bevertningen omfatter samt navnet på den virksomhet som personen representerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-6-11 første ledd nytt sjette punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Elektronisk dokumentasjon tilfredsstiller kravet til bilag når dokumentasjonen er utstedt i et filformat som ikke enkelt lar seg redigere i allment kjent sluttbrukerverktøy for tekstbehandling, regneark, e-post mv. uten at endringen fremgår direkte av dokumentasjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-6-11 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For at utbetaling til dekning av reiseutgifter med tog ut over ordinær billettpris (for eksempel 1. klasse) eller fly skal anses trekkfrie etter denne bestemmelsen, må utgiftene legitimeres ved togbillett eller kvittering eller annen dokumentasjon fra reiseselskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-6-11 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For billettløse reiser må utgiftene legitimeres ved en reisebeskrivelse fra reiseselskapet som gir opplysninger om foretatte reiser, arbeidstakers navn, tid og sted for avreise og ankomst samt pris.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-6-11 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom reiseselskapet ikke kan levere en reisebeskrivelse om foretatte reiser må det dokumenteres at utgiften er pådratt for gjennomførte reiser eller bestilte reiser som er betalt ved bestilling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-6-11 tredje ledd syvende punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">I andre tilfelle må utgiftene dokumenteres ved underskrevet reiseregning fra arbeidstakeren, jf. § 5-6-12 tredje ledd, som angir hvilket transportmiddel som er benyttet og billettpris på strekningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-869/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft med virkning fra 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
