<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-15-1021" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-1021">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-15-1021</id>
    <dato>15.07.2014 nr. 1021</dato>
    <dato type="iso">2014-07-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 11 s 1687</publisert>
    <ikraft>01.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-20-723</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0744</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved UiN</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Nordland (Nr. 1021)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Universitetet i Nordland 18. juni 2014 og av rektor ved Universitetet i Nordland 15. juli 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 4-5, § 4-7 og § 4-8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-1021/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. juni 2012 nr. 723 om studier og eksamener ved Universitetet i Nordland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2 pkt. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">For studenter på heltidsstudier med 60 studiepoeng eller mer, gjelder følgende progresjonsvilkår for å beholde utvidet studierett som nevnt i punkt 3 (for deltidsstudier gjelder forholdsmessig):</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-1/avsnitt/1">Bestått 30 studiepoeng etter 1 år i et ett- eller flerårig studieprogram</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-2/avsnitt/1">Bestått 60 studiepoeng etter 2 år i et ett- eller flerårig studieprogram</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-3/avsnitt/1">Bestått 90 studiepoeng etter 3 år i et flerårig studieprogram</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-4/avsnitt/1">Bestått 120 studiepoeng etter 4 år i et flerårig studieprogram</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-5/avsnitt/1">Bestått 150 studiepoeng etter 5 år i et flerårig studieprogram</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4-6/avsnitt/1">Bestått 180 studiepoeng etter 6 år i et flerårig studieprogram.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-2 pkt. 2, 5, 7 og 8 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Det arrangeres ny eksamen der det er registrert ikke bestått, sykemelding eller annet godkjent fravær. Ny eksamen er åpen kun for kandidater med registrert ikke bestått, sykemelding eller annet godkjent fravær fra siste ordinære eksamen, samt for kandidater med trekk under ordinær eksamen. Forbedringsforsøk henvises til neste ordinære eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Dersom det i gjeldende studieplan er krav om at en angitt eksamen må være bestått for videre studieprogresjon, kan studenter som ikke har bestått denne eksamen, har sykemelding eller annet godkjent fravær, kreve at ny eksamen arrangeres før eller i forbindelse med oppstart av påfølgende semester. Slikt krav må være framsatt innen en uke etter at sensur har falt. Det arrangeres ikke ytterligere ny eksamen. Studenten henvises da til neste ordinære eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Bacheloroppgave med ikke bestått resultat, krever at studenten må utarbeide helt ny besvarelse. Forbedring/omarbeiding av ikke bestått besvarelse tillates ikke. Oppgaven kan imidlertid ta utgangspunkt i samme temaområde. Ved ny levering har studenten normalt krav på veiledning i et omfang bestemt av dekan. En bacheloroppgave som har fått bestått eksamensresultat, kan ikke leveres på nytt i bearbeidet form.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Masteroppgave med ikke bestått resultat, kan leveres én gang på nytt som eksamensforsøk, og da innen avtalt tidspunkt og med vesentlige endringer. Ved ny levering har studenten normalt krav på veiledning i et omfang bestemt av dekan. En masteroppgave som har fått bestått eksamensresultat, kan ikke leveres på nytt i bearbeidet form.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6-4 pkt. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Eksamenssted fastsettes av fakultetet og skal framgå av studieplan og eksamensplan. Eksamenstid fastsettes i eksamensplan.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7-4 pkt. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Leverer en kandidat blank besvarelse eller velger å avbryte eksamen uten å levere, blir oppgavebesvarelsen behandlet som Trekk under eksamen. Kandidaten skal i slikt tilfelle levere trekkskjema. Besvarelser som åpenbart ikke er et forsøk på en faglig besvarelse anses også som Trekk under eksamen. Kandidaten har i slikt tilfelle brukt ett eksamensforsøk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10-3 pkt. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Sensur på vurderingsformen Oppgave med muntlig (endelig samlet karakter etter total vurdering av skriftlig arbeid og muntlig høring) kan påklages. Ny vurdering av skriftlig arbeid med påfølgende muntlig gjennomføres av klagekommisjon. Ved gruppeinnlevering er alle kandidatene gjensidig ansvarlig for både skriftlig arbeid og muntlig høring. Herunder følger at sensuren ikke kan differensieres.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10-4 pkt. 1 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende § 10-5 blir § 10-4 der pkt. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Ved klage på karakterfastsetting der to eller flere har levert felles arbeider til bedømming må hele gruppen klage samlet. Ny sensur gjelder for hele gruppen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nåværende § 10-6 blir § 10-5 der pkt. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Ved klagesensur skal klagesensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. Klage på karakterfastsetting gjennomføres som blind sensur jf. universitets- og høyskolelovens § 5-3.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13-1 pkt. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">Privatister kan i tillegg til semesteravgift til Student i Nord avkreves eksamensvederlag fastsatt av styret for Universitetet i Nordland.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-1021/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. august 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
