<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-21-328" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-328">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-21-328</id>
    <dato>21.03.2014 nr. 328</dato>
    <dato type="iso">2014-03-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 527</publisert>
    <ikraft>31.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-31</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§9">L15.05.2008 nr. 35 § 9</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§56">§ 56</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§89">§ 89</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0229</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften (gebyr oppholdskort mv.)</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (gebyr for re-utstedelse av Schengenstandardisert oppholdskort mv.) (Nr. 328)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (gebyr for re-utstedelse av Schengenstandardisert oppholdskort mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 21. mars 2014 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 9, § 32, § 56 og § 89, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-328/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 bokstav g første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">innehaver av reisebevis for flyktning utstedt som nevnt under bokstav f av stat som har tiltrådt overenskomst 23. november 1957 om flyktningsjømenn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-4, overskriften, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7-4. <i>Adgang til realitetsbehandling av saker etter Dublin III-forordningen</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10-2 sjette ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bestemmelsene i første til femte ledd gjelder også når søkeren er under 18 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 17-11a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 17-11a. <i>Gebyr ved bestilling av nytt Schengen-standardisert oppholdskort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved bestilling av nytt Schengen-standardisert oppholdskort, for eksempel fordi kortet er mistet, ødelagt eller utlendingen av andre grunner har behov for nytt kort, skal det betales et gebyr på 300 kr. Det skal likevel ikke betales gebyr
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">for oppholdskort som utstedes i forbindelse med innvilgelse av midlertidig eller permanent oppholdstillatelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">når behovet for nytt oppholdskort skyldes feil eller mangler ved kortet (reklamasjon), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">når oppholdskortets gyldighet er av kortere varighet enn oppholdstillatelsen, og nytt kort bestilles før utløpet av det gamle kortets gyldighetstid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det er en forutsetning for gebyrfrihet etter første ledd bokstav a til c at utlendingen kan innlevere det tidligere utstedte oppholdskortet, jf. § 12-18.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">For grenseboerbevis gjelder det egne regler om gebyr, jf. avtale mellom Kongeriket Norges regjering og Den Russiske Føderasjons regjering om forenkling av gjensidige reiser for grenseboere i Kongeriket Norge og Den Russiske Føderasjon, artikkel 10. Avtalen er inntatt som vedlegg 19 til forskriften, jf. § 3-1a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 12-15 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-328/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 31. mars 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
