<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-18-1779" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1779">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-18-1779</id>
    <dato>18.12.2014 nr. 1779</dato>
    <dato type="iso">2014-12-18</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2845</publisert>
    <ikraft>18.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-18</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2014-03-07-5">L07.03.2014 nr. 5</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-03-949</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om overgangsregler for uførepensjon</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om overgangsregler for uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning som er innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015 (Nr. 1779)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om overgangsregler for uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning som er innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 18. desember 2014 med hjemmel i lov 7. mars 2014 nr. 5 om endringer i lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (ny uførepensjonsordning) del V nr. 2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1779/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. juli 2014 nr. 949 om overgangsregler for uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning som er innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">«ytelser fra folketrygden» som uførepensjon (før 1. januar 2015), uføretrygd (fra og med 1. januar 2015), arbeidsavklaringspenger eller pensjon til gjenlevende ektefelle etter folketrygdloven og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom det er innvilget hel eller gradert gammel uførepensjon uten at det er innvilget ytelse fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år, og det senere blir innvilget slike ytelser, skal uførepensjonen fullt ut beregnes etter tjenestepensjonslovene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Overskriften til kapittel 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kapittel 2. Overgang til ny uførepensjon når pensjonisten har uførepensjon, arbeidsavklaringspenger eller pensjon til gjenlevende ektefelle fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det fiktive pensjonsgrunnlaget fastsettes slik at ny uførepensjon per 1. januar 2015 utgjør det samme beløpet som gammel uførepensjon etter samordning med ytelser fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år umiddelbart før denne datoen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det fiktive pensjonsgrunnlaget fastsettes ved at det tas utgangspunkt i det årsbeløpet gammel uførepensjon utgjør etter samordning med ytelser fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overskriften til kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kapittel 3. Overgang til ny uførepensjon når pensjonisten har gammel uførepensjon etter tjenestepensjonslovene med en uføregrad lavere enn 2/3 uten rett til å motta ytelse fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Overskriften til kapittel 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kapittel 4. Overgang til ny uførepensjon når pensjonisten har gammel uførepensjon etter tjenestepensjonslovene med en uføregrad på 2/3 eller mer uten rett til å motta ytelse fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1779/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
