<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-01-1499" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-01-1499">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-01-1499</id>
    <dato>01.12.2014 nr. 1499</dato>
    <dato type="iso">2014-12-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2464</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1996-03-01-227">F01.03.1996 nr. 227</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-02-25-231</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-12-17</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1099</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. til Kystverket om adgang for fremmede fartøyer</korttittel>
    <korttittel>5 Deleg. av myndighet til Kystverket etter forskrift om adgang til og opphold på norsk territorium under fredsforhold for fremmede militære og sivile statsfartøyer (Nr. 1499)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til Kystverket etter forskrift om adgang til og opphold på norsk territorium under fredsforhold for fremmede militære og sivile statsfartøyer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 1. desember 2014 med hjemmel i delegeringsvedtak 1. mars 1996 nr. 227 og forskrift 2. mai 1997 nr. 396 om adgang til og opphold på norsk territorium under fredsforhold for fremmede militære og sivile statsfartøyer § 6 tredje punktum.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-01-1499/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Med hjemmel i forskrift 2. mai 1997 nr. 396 om adgang til og opphold på norsk territorium under fredsforhold for fremmede militære og sivile statsfartøyer § 6 tredje punktum delegerer Samferdselsdepartementet myndighet til Kystverkets hovedkontor til å fatte enkeltvedtak, overfor fremmede militære og sivile statsfartøyer, om plikt til å bruke los, av hensyn til trygg ferdsel, ved seilas i norske indre farvann og i sjøterritoriet. Kystverkets hovedkontor kan delegere myndigheten videre.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-01-1499/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft 1. januar 2015. Samtidig oppheves delegeringsvedtak 25. februar 2013 nr. 231 og delegeringsvedtak 12. desember 2000 nr. 1700.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
