<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-25-1538" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-25-1538</id>
    <dato>25.11.2014 nr. 1538</dato>
    <dato type="iso">2014-11-25</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2568</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak jf. kap. 1420 post 78</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1150</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak i statlig sikrede friluftslivområder</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til tiltak i statlig sikrede friluftslivsområder (Nr. 1538)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til tiltak i statlig sikrede friluftslivsområder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 25. november 2014 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak jf. kap. 1420 post 78.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningen skal bidra til å fremme friluftsaktivitet i statlig sikrede friluftsområder og områder vernet som friluftsområder etter Markaloven. Gjennom naturvennlig tilrettelegging og skjøtsel skal områdene gjøres lett tilgjengelige og attraktive for allment friluftsliv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">
        <i>Statlig sikret friluftslivsområde</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Et friluftslivsområde er statlig sikret når staten har skaffet seg råderett over arealet for allmennhetens bruk som friluftslivsområde ved erverv eller langvarig avtale om bruksrett (servituttavtale). Når staten ved Miljødirektoratet bidrar til sikring av friluftslivsområder uten å overta eiendomsretten til eiendommene, er det en forutsetning at det tinglyses en klausul (erklæring) på eiendommene om at de ikke kan omdisponeres til andre formål uten samtykke fra direktoratet. En slik klausul kan også opprettes på områder som allerede er i offentlig eie uten at det ytes økonomisk tilskudd til selve sikringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Skjøtsel</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Skjøtsel er tiltak som skal opprettholde eller oppnå den naturtilstanden som er formålet med sikringen, herunder tiltak for å kanalisere ferdsel, fjerning av vegetasjon eller fremmede treslag, beplantning og restaurering etter naturinngrep.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommuner og interkommunale friluftsråd kan få tilskudd. Forvaltningsansvarlig kan motta tilskudd til friluftslivsområder vernet etter markaloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det gis tilskudd til tilrettelegging som har til formål å
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">minske de fysiske hindringene for friluftsliv og legge til rette for økt friluftslivsaktivitet for alle</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ivareta opplevelseskvalitetene i området og legge til rette for gode naturopplevelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hindre at friluftsliv fører til unødige naturinngrep, slitasje og forstyrring på plante- og dyreliv og øydelegging av kulturminner og kulturmiljø.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Aktuelle tiltak er for eksempel informasjonstavler, opparbeiding av atkomstvei og parkeringsplass, turvei eller tursti, fiskeplasser, tiltak for økt tilgjengelighet for personer med nedsatt funksjonsevne, badeplass og brygge, toalett, søppelstativ, formidling av kulturminner, tilplanting og skjøtsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Tilskuddet kan bare gis der tiltaket inngår i en gjeldende og godkjent forvaltningsplan knyttet til tilrettelegging av statlig sikret friluftslivsområde. Fylkesmannen godkjenner forvaltningsplanen. Fylkeskommunen kan stille vilkår for gjennomføring av tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">For områder vernet som friluftslivsområde etter markaloven er det et vilkår at tiltakene er i tråd med verneforskrift og eventuell forvaltningsplan for området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Tilskuddsordningen prioriterer friluftsområder som
<liste id="/paragraf/3/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">ligger i og ved byer og tettsteder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">blir eller har potensial for å bli mye brukt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">ligger i områder med lite tilgjengelig strandsone og stort press på arealene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">ligger i tilknytning til innlandsvassdrag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Søknad om tilskudd skal sendes i Miljødirektoratets elektroniske søknadssenter innen de søknadsfristene som blir kunngjort i Klima- og miljødepartementets årlige rundskriv for tilskuddsordninger. Organet som har mottatt søknaden kan be om utfyllende opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav om rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mottaker av tilskudd skal levere sluttrapport og sluttregnskap i Miljødirektoratets elektroniske søknadssenter innen fristen fastsatt i vedtaksbrevet om tildeling av tilskudd. Nærmere krav om rapportering kan gis i vedtaksbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilskudd som ikke er brukt i samsvar med vilkårene i tildelingsvedtaket kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1538/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
