<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-08-1160" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-08-1160">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-08-1160</id>
    <dato>08.09.2014 nr. 1160</dato>
    <dato type="iso">2014-09-08</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 1988</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-93</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0830</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i avfallsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) (Nr. 1160)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 8. september 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 34 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-08-1160/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapitel 15 om fastsettelse av avfallsgebyr for håndtering av husholdningsavfall skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapitel 15. Fastsettelse av avfallsgebyr for håndtering av husholdningsavfall</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Formålet med dette kapittelet er å sikre at avfallsgebyr for lovpålagt håndtering av husholdningsavfall fastsettes i tråd med forurensningsloven § 34 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I tillegg har forskriften til formål å hindre ulovlig kryssubsidiering mellom kommunens lovpålagte håndtering av husholdningsavfall og avfallstjenester som kommunen selger i markedet, herunder avfallstjenester knyttet til håndtering av næringsavfall og husholdningsavfall fra andre kommuner som kommunen selger avfallstjenester til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 15-2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dette kapittelet gjelder for fastsettelse av avfallsgebyr for lovpålagt håndtering av husholdningsavfall i kommunen, jf. forurensningsloven § 29 tredje ledd, § 30 og § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dette kapittelet gjelder ikke for kommunens håndtering av avfall ved salg av avfallstjenester i markedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 15-3. <i>Fastsettelse av avfallsgebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kommunestyret fastsetter avfallsgebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Avfallsgebyret fastsettes slik at det svarer til de totale kostnadene kommunene påføres ved lovpålagt håndtering av husholdningsavfall. Det skal sikres full kostnadsdekning. Kommunen skal ikke ha fortjeneste på slik avfallshåndtering. Kun kostnader ved og inntekter fra lovpålagt håndtering av husholdningsavfall skal inngå i beregningen av avfallsgebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 15-4. <i>Separat regnskap og kostnadsfordeling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kommunen skal ha separat regnskap for lovpålagt håndtering av husholdningsavfall. Dette innebærer at kommunen for hvert regnskapsår skal utarbeide adskilte regnskap for resultat og balanse, for å etablere et tydelig skille mellom den lovpålagte håndteringen av husholdningsavfall og avfallshåndtering i markedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Alle kostnader ved lovpålagt håndtering av husholdningsavfall skal dekkes over avfallsgebyret. Dersom kommunen også selger avfallstjenester i markedet, skal de kostnadene som er felles for lovpålagt håndtering av husholdningsavfall og for avfallstjenestene som selges i markedet fordeles forholdsmessig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 15-5. <i>Tilbakeføring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Dersom kommunen gjennom avfallsgebyret har subsidiert kommunens virksomhet knyttet til konkurranseutsatt avfallshåndtering i strid med reglene her, skal kommunen sørge for at dette tilbakeføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 15-6. <i>Kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kommunerådet, administrasjonssjefen, daglig leder i kommunalt foretak, kontrollutvalget og kommunerevisjonen skal i henhold til gjeldende regler om kontroll av kommunens virksomhet, jf. kommuneloven § 20 nr. 2, § 23 nr. 2, § 71 nr. 2 og kapittel 12, kontrollere at kravene i dette kapittelet overholdes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-08-1160/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
