<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-24-206" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-24-206">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-24-206</id>
    <dato>24.02.2014 nr. 206</dato>
    <dato type="iso">2014-02-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 325</publisert>
    <ikraft>24.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-24</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-6">§ 1-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-4">§ 6-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0145</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om administrative ordninger</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område (forskrift om administrative ordninger) (Nr. 206)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område (forskrift om administrative ordninger)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 24. februar 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4, § 1-6, § 2-2, § 3-1, § 3-2, § 4-1, § 4-4, § 4-5, § 5-5 og § 6-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-24-206/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1360 om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område (forskrift om administrative ordninger) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Regionale verneombud skal virke i virksomheter som nevnt i forskrift om organisering, ledelse og medvirkning kapittel 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Gjeldende første ledd blir andre ledd osv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-5 nytt andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fondsstyret fastsetter felles satser for bransjene til dekning av øvrige utgifter, slik som reise, diett og informasjonsmateriell.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Arbeidstilsynet dekker utgifter til kontorhold, utstyr og opplæring av de regionale verneombudene. Fondsstyret kan likevel enstemmig vedta å refundere utgifter til opplæring, dersom dette finnes rimelig av hensyn til opplæringens art og omfang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-6 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Årsrapporter, planer og årsregnskap sendes de relevante hovedorganisasjonene, Arbeidstilsynet og departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Overskriften til kapittel 9 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>Kapittel 9. Utlendingers adgang til å bruke arbeidsutstyr eller til å utføre arbeid under vann eller økt omgivende trykk</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Overskriften til § 9-1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">
        <i>Krav til yrkeskvalifikasjoner for borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal etablere seg i Norge og bruke arbeidsutstyr</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 9-1 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal etablere seg i Norge og bruke arbeidsutstyr som nevnt i forskrift om utførelse av arbeid § 10-3 skal søke Arbeidstilsynet om tillatelse før oppstart av slikt arbeid. Tillatelse gis dersom søkeren fremlegger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">bevis for nasjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">kompetansebevis eller kvalifikasjonsbevis som kreves for bruk av det aktuelle arbeidsutstyret i annet EØS-land eller Sveits.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Tillatelse skal også gis til den som har utøvd yrket på heltid i to år i løpet av de siste til årene i et annet EØS-land eller Sveits som ikke lovregulerer det aktuelle yrket, forutsatt at de innehar et eller flere kompetansebevis eller kvalifikasjonsbevis som bevitner at søkeren er kompetent til å bruke det aktuelle arbeidsutstyret. Kravet om to års praksis gjelder ikke dersom søker har kompetansebevis eller kvalifikasjonsbevis fra en lovregulert utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Overskriften til § 9-2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Krav til borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal arbeide midlertidig i Norge og bruke arbeidsutstyr</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 9-2 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">For borger fra annet EØS-land eller Sveits som er lovlig etablert i et annet EØS-land eller Sveits og som skal arbeide midlertidig i Norge og bruke arbeidsutstyr som nevnt i forskrift om utførelse av arbeid § 10-3 gjelder bestemmelsene i § 9-1 med de særregler som følger av denne paragrafen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">I tilfeller som nevnt i § 9-1 andre ledd, skal tillatelse gis dersom søkeren fremlegger dokumentasjon på at vedkommende er lovlig etablert i et annet EØS-land eller Sveits og ikke på noen måte er ilagt forbud mot å utøve sin virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Overskriften til § 9-3 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">
        <i>Krav til yrkeskvalifikasjoner for borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal etablere seg i Norge og arbeide under vann eller økt omgivende trykk</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 9-3 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Tillatelse skal gis til den som har utøvd yrket på heltid i to år i løpet av de siste ti årene i et annet EØS-land eller Sveits som ikke lovregulerer det aktuelle yrket, forutsatt at de innehar et eller flere kompetansebevis eller kvalifikasjonsbevis som bevitner at søkeren er kompetent til å utføre arbeidet. Kravet om to års praksis gjelder ikke dersom søker har kompetansebevis eller kvalifikasjonsbevis fra en lovregulert utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Søker skal uansett fremlegge bekreftelse på tilfredsstillende helse ved det dokument som kreves i annet EØS-land eller Sveits eller den seneste av disse landenes oppholdsstat for adgang til eller utøvelse av yrket, eller dersom det i disse landene ikke kreves dokumentasjon som nevnt, fremlegge attest utstedt av vedkommende myndighet i staten som tilsvarer attestene utstedt i Norge. Det kan kreves at dokumentasjon på tilfredsstillende helse ved fremleggelse ikke skal være mer enn tre måneder gammel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Overskriften til § 9-4 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">
        <i>Krav til borger fra annet EØS-land eller Sveits som skal arbeide midlertidig i Norge og arbeide under vann eller økt omgivende trykk</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 9-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">I tilfeller som nevnt i § 9-3 første ledd, skal tillatelse gis dersom søkeren fremlegger dokumentasjon på at vedkommende er lovlig etablert i et annet EØS-land eller Sveits og ikke på noen måte er ilagt forbud mot å utøve sin virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Overskriften til § 9-5 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">
        <i>Krav til borger fra land utenfor EØS-området eller Sveits som skal arbeide under vann eller økt omgivende trykk</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 9-5 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Arbeidstilsynet skal gi tillatelse til borger fra land utenfor EØS-området eller Sveits som søker etter forskrift om utførelse av arbeid § 26-24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 14-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ordningen med regionale verneombud finansieres ved at arbeidsgiverne i virksomheter som er omfattet av forskriften betaler en avgift til Fondet for regionale verneombud per år. Avgiftens størrelse er på 0,05 % av lønnsutgiftene. Avgiften skal likevel være minst kr 250. For enkeltpersonforetak skal avgiften være kr 250 per år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-24-206/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
