<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-12-130" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-12-130</id>
    <dato>12.02.2014 nr. 130</dato>
    <dato type="iso">2014-02-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 2 s 196</publisert>
    <ikraft>12.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-12</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01">F01.12.2005 nr.</ref>1392, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-17-388</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0121</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om lokale opptak til UiO</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om lokale opptak til Universitetet i Oslo (Nr. 130)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lokale opptak til Universitetet i Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved rektor 12. februar 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-4, § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</marg>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p1">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 1. Virkeområde</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Opptak til 1 ½-2-årige masterprogram etter § 3, § 5 og § 7 i forskrift om krav til mastergrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Innpassingsopptak til høyere trinn i definerte studieprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Opptak til videreutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p2">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 2. Krav til generell studiekompetanse</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Det kreves ordinært generell studiekompetanse for opptak til studier ved Universitetet i Oslo i henhold til forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) For opptak til engelskspråklige studieprogram eller studieretninger gis det dispensasjon fra norskkravet i generell studiekompetanse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p3">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 3. Språkkrav</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) For opptak til engelskspråklige program eller studieretninger gjelder ett av følgende krav til engelsk:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engelsk fra Vg1 i norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 4 eller bedre, eventuelt bestått engelsk Vg2 eller Vg3.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL), minst 213 poeng for Computer-based test (CBT) eller minst 80 poeng for Internet-based test (IBT).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">International English Language Testing Service (IELTS) med minst 6.0 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Annen godkjent dokumentasjon etter individuell vurdering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Søkere til tospråklige program eller studieretninger kan behandles enten etter reglene som gjelder for norskspråklige program eller etter reglene som gjelder for engelskspråklige program.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p4">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 4. Krav til grunnutdanning for opptak til 1 ½-2-årig masterprogram</ktittel>
      <paragraf id="/paragraf/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til grunnutdanning for opptak til 1 ½-2 årige masterprogram etter § 3 og § 7 i forskrift om krav til mastergrad</ptittel>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) For opptak til 1 ½-2-årige masterprogram kreves det en fullført bachelorgrad eller tilsvarende utdanning.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Grunnutdanningen skal inneholde en faglig fordypning på minimum 80 studiepoeng. Krav til den faglige fordypningens innhold og omfang skal fremgå av programbeskrivelsen. Vektet karaktergjennomsnitt i den faglige fordypningen skal være minst C (norsk karakterskala) eller tilsvarende. Se også § 16 om overgangsordninger.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) I spesielle tilfeller kan annen dokumentert kompetanse godkjennes som helt eller delvis likeverdig med kravene i første og andre ledd, forutsatt at søkeren har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre studiet.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) For opptak til masterprogrammet i arkeologi og konservering, studieretningene gjenstandskonservering og malerikonservering, kreves det legeattest som viser normalt fargesyn, bedømt etter «Ishihara test for colour blindness».</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/paragraf/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav til grunnutdanning for opptak til erfaringsbaserte masterprogram etter § 5 i forskrift om krav til mastergrad</ptittel>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) For opptak til erfaringsbaserte masterprogram kreves det en fullført bachelorgrad eller tilsvarende utdanning.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Krav til en eventuell faglig fordypning og karaktergjennomsnitt i den faglige fordypningen skal fremgå av programbeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Videre kreves det i tillegg minst to års relevant yrkespraksis på heltid. Krav til yrkespraksisens innhold og omfang skal fremgå av programbeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) I spesielle tilfeller kan annen dokumentert kompetanse godkjennes som helt eller delvis likeverdig med kravene i første, andre og tredje ledd, forutsatt at søkeren har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre studiet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p5">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 5. Beregning av karaktergjennomsnitt for 1 ½-2-årig masterprogram</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Karakterene i alle emnene som dekker den faglige fordypningen skal ordinært benyttes som grunnlag for beregning av karaktergjennomsnitt. Søkere som har flere mulige rangeringsgrunnlag skal beregnes etter alle grunnlagene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Dersom søkeren ikke har gradert karakterskala for alle emnene i fordypningen, men for emner som utgjør minst 40 studiepoeng av fordypningen, skal emnene med gradert karakterskala benyttes som grunnlag for beregning av karaktergjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) For emner med norske bokstavkarakterer skal følgende tallverdier benyttes: karakter A = tallverdi 65, B = 64, C = 63, D = 62, E = 61. Resultatene vektes etter emnenes omfang i studiepoeng. Se også § 16 om overgangsordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">(4) For beregning av kvalifisertstatus skal avrunding skje til nærmeste hele tall etter ordinære avrundingsregler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">(5) For beregning av rangeringspoengsum skal avrunding skje til to desimaler etter ordinære avrundingsregler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p6">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 6. Rangering av søkere til 1 ½-2-årig masterprogram</ktittel>
      <paragraf id="/paragraf/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til 1 ½-2-årige masterprogram etter § 3 og § 7 i forskrift om krav til mastergrad</ptittel>
        <ledd id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall plasser, skal søkerne rangeres. Kvalifiserte søkere rangeres etter et vektet karaktergjennomsnitt for emnene som inngår i søkernes faglige fordypning. Dersom søkere har flere rangeringsgrunnlag, skal poengberegningen som gir høyest rangering benyttes. Søkere med høy poengsum rangeres foran søkere med lav poengsum, jf. § 5.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) For masterprogram hvor det er ønskelig med en bredere vurdering av søkernes bakgrunn, kan det ved rangering gis tilleggspoeng for annen høyere utdanning, relevant praksis, motivasjonssøknad, intervju og/eller egne arbeider. Bruk av tilleggspoeng skal fremgå av programbeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Ved poenglikhet skal det først vurderes om det er mulig å ta opp alle med lik poengsum. Deretter rangeres søkerne etter ett av følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Loddtrekning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/paragraf/6-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Underrepresentert kjønn.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/paragraf/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere til erfaringsbaserte masterprogram etter § 5 i forskrift om krav til mastergrad</ptittel>
        <ledd id="/paragraf/6/paragraf/6-2/ledd/1">Rangeringsgrunnlag, rangeringsmetode og eventuell bruk av individuell vurdering for erfaringsbaserte masterprogram skal fremgå av programbeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p7">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 7. Betinget opptak</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Dersom det er færre kvalifiserte søkere enn studieplasser til et masterprogram, kan det gis betinget opptak til søkere som mangler inntil 20 studiepoeng.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Betinget opptak forutsetter at manglende eksamener avlegges og bestås ved første mulige anledning og senest innen 1 år. Resultatet av manglende eksamener kan ikke være dårligere enn at kravet til vektet karaktergjennomsnitt i fordypningen oppfylles. Hvis kravet ikke oppfylles, mister studenten studieplassen ervervet gjennom betinget opptak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">(3) Det skal fastsettes i programbeskrivelsen at betinget opptak kan gis. Det skal også fremgå hvilke emner i grunnutdanningen som kan mangle.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p8">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 8. Praktisk-pedagogisk utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/paragraf/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til opptaksgrunnlag for praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/paragraf/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning kreves det beståtte eksamener i minst 180 studiepoeng fra høyere utdanning, inkludert minst 60 studiepoeng relevant utdanning innenfor ett av de fagdidaktiske fagene Universitetet i Oslo tilbyr.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning Teach First Norway kreves det fullført mastergrad i realfag, inkludert minst 60 stp. relevant utdanning innen matematikk eller naturfag. Det kreves vektet karaktergjennomsnitt B på beste 180 studiepoeng i realfag dokumentert ved søknadstidspunktet. Opptak til PPU Teach First Norway forutsetter tilsetting i Oslo kommune på fastsatt måte og innen fastsatt frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/paragraf/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning skal kvalifiserte søkere rangeres etter følgende kriterier innenfor hvert fagdidaktiske fag:
<liste id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere med fastsatt dokumentasjon på nåværende eller tidligere tilsettingsforhold i undervisningsstilling innenfor de tre siste årene i skolen på trinn 5-13 eller i voksenopplæringen. Dette punktet gjelder bare for deltidsstudiet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkere med to undervisningsfag som Universitetet i Oslo tilbyr fagdidaktikk i.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkere med fullført mastergrad fra universitet eller høyskole.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkere med høyest antall avlagte studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Ved poenglikhet rangeres søkerne etter et vektet karaktergjennomsnitt i den utdanningen som er grunnlag for opptak til de fagdidaktiske fagene, jf. § 5 (5).</ledd>
        <ledd id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning Teach First Norway foretas rangeringen i samarbeid mellom Utdanningsetaten, UiO og Statoil og følger regler for tilsetting i skolen.</ledd>
        <ledd id="/paragraf/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter ordinær rangering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p9">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 9. Innpassingsopptak</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">(1) Fakultetet kan bruke innpassingsopptak i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Høyere trinn i fem- og seksårige studieprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Høyere trinn i grunnutdanninger som ikke fyller rammen på opptakstidspunktet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">(2) Søkere til innpassingsopptak skal ordinært dekke eventuelle spesielle opptakskrav samt tilleggskrav som gjelder for utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">(3) Det skal framgå av programbeskrivelsen hvilke deler av utdanningen som må være avlagt for å kunne kvalifisere for innpassingsopptak på det aktuelle trinnet og hvordan søkerne skal rangeres.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p10">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 10. Videreutdanning</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">(1) Søkere til videreutdanning skal ordinært dekke eventuelle spesielle opptakskrav samt tilleggskrav som gjelder for utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">(2) Det skal framgå av program- eller emnebeskrivelsen hvilke krav søkerne må oppfylle for å kunne kvalifisere for opptak samt hvordan søkerne skal rangeres.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p11">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 11. Rangering på grunnlag av spesiell vurdering</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">(1) Grunnlag for opptak etter spesiell vurdering kan være dokumentert sykdom, funksjonshemming eller andre forhold som gir grunn til å anta at søkerens rangering etter ordinære regler ikke gir et riktig bilde av søkerens kvalifikasjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">(2) Søkere som ønsker å bli vurdert på grunnlag av spesiell vurdering, må be om dette i søknaden og legge ved egen begrunnelse og dokumentasjon av forhold som anføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">(3) Forhold som nevnt over gir ikke i seg selv rett til studieplass. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter ordinær vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">(4) Søkere som ikke får tilbud om opptak etter disse reglene, skal rangeres etter reglene for ordinær vurdering.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p12">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 12. Opptaksramme</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">(1) Universitetsstyret fastsetter årlig en opptaksramme for hvert studieprogram.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">(2) For masterprogram som retter seg mot internasjonale søkere, kan det som del av opptaksrammen fastsettes at en andel av studieplassene på masterprogrammet skal forbeholdes internasjonale søkere med tidlig søknadsfrist. Dersom andelen ikke benyttes fullt ut, går de resterende plassene til øvrige kvalifiserte søkere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p13">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 13. Søknadsfrister</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">(1) Fakultetet fastsetter i programbeskrivelsen om det skal være opptak en eller to ganger i året til det enkelte studieprogram.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">(2) 1 ½-2-årige masterprogram: 15. april/15. oktober er ordinær frist for søknad om opptak til studier med oppstart i hhv. høst- og vårsemesteret. For søkere fra land utenfor EØS-området er 1. desember ordinær frist for søknad om opptak til studier med oppstart i høstsemesteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">(3) Praktisk-pedagogisk utdanning: 15. april/15. oktober er ordinær frist for søknad om opptak til studier med oppstart i hhv. høst- og vårsemesteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">(4) For alle øvrige opptak skal søknadsfristen fastsettes i program- eller emnebeskrivelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p14">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 14. Søknadsbehandling og dokumentasjon</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">(1) All utdanning, praksis og andre forhold som skal gi grunnlag for opptak må være dokumentert ved søknadsfristens utløp. Søkere som avslutter utdanning som gir grunnlag for opptak etter søknadsfristens utløp, må sende inn foreløpig dokumentasjon innen søknadsfristen. Søkerne skal på fastsatt måte og innen fastsatt frist sende inn endelig dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">(2) Søkere som ikke kan forevise originaldokumentasjon ved forespørsel, vil få avslag på søknad om opptak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">(3) Søkere som har oppnådd graden master eller tilsvarende høyere grad ved Universitetet i Oslo, kan ordinært ikke få opptak til et masterprogram eller en masterstudieretning innenfor det samme fagområdet (disiplinen) på nytt, jf. § 7-3 (7) i forskrift om studier og eksamener ved UiO.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">(4) Det kan gis tidlig svar på søknad om opptak til masterprogram etter nærmere fastsatte regler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">(5) Søkere kan i det samme opptaket kun få ett tilbud om studieplass på masterprogram ved Universitetet i Oslo.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p15">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 15. Opptakskomité</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">(1) Fakultetet oppnevner en eller flere opptakskomitéer med ansvar for opptakene ved fakultetet. Opptakskomitéene behandler etter behov søknader som krever individuell vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">(2) Hver komité skal ha minst tre medlemmer, hvorav ordinært minst én student. Komitéen er vedtaksfør hvis minst to medlemmer er til stede.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p16">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 16. Overgangsordninger</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">(1) For søkere med tallkarakterer er kravet til vektet karaktergjennomsnitt i den faglige fordypningen 2,7 (norsk karakterskala).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">(2) For søkere med både bokstav- og tallkarakterer må vektet karaktergjennomsnitt for bokstavkarakterer og tallkarakterer beregnes hver for seg. Dersom ikke begge karaktersnittene hver for seg oppfyller krav til C eller 2,7, må det foretas en individuell skjønnsmessig vurdering av om kravet er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">(3) For utdanning avlagt ved Universitetet i Oslo, kan det benyttes fastsatte standardiserte snittkalkulatorer for beregning av rangeringspoeng for søkere med tallkarakterer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/4">(4) For rangering av søkere med en blanding av bokstav- og tallkarakterer eller søkere med tallkarakterer fra andre institusjoner enn Universitetet i Oslo, må det foretas en individuell skjønnsmessig vurdering.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="paragraf" id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-130/p17">
      <kverdi/>
      <ktittel> § 17. Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">(1) Universitetsdirektøren kan i nærmere regler til forskriften fastsette egne administrative bestemmelser om søknadsbehandling og rangering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">(2) Vesentlige endringer i opptakskravene for et studieprogram skal være klart for søkerne minst ett år før de trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">(3) Rektor kan etter en nærmere vurdering fravike bestemmelsene i denne forskriften ved inngåelse av samarbeidsavtale om felles- eller dobbelgrad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">(4) Forskriften trer i kraft umiddelbart og skal brukes fra og med opptaket til studier med oppstart høsten 2014. Samtidig oppheves forskrift 17. mars 2009 nr. 388 om opptak til 1-2-årige masterprogrammer ved Universitetet i Oslo.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
