<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-02-606" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-02-606</id>
    <dato>02.05.2014 nr. 606</dato>
    <dato type="iso">2014-05-02</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 6 s 877</publisert>
    <ikraft>02.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-02</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2014-03-21-301-§13">F21.03.2014 nr. 301 § 13</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-03-21-301</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0370</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak vedr. Ukrainas integritet mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet (Nr. 606)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 2. mai 2014 med hjemmel i forskrift 21. mars 2014 nr. 301 om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. mars 2014 nr. 301 om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 til § 10 og § 12 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2. <i>Innarbeiding av forordning (EU) nr. 269/2014</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) EUs vedlagte forordning (EU) nr. 269/2014 om restriktive tiltak mot handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet (som endret av forordning (EU) nr. 284/2014) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) «Medlemsstatene», «EU» og «Den europeiske union» skal forstås som «Norge».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Henvisningene til medlemsstatenes kompetente myndigheter, i enkelte tilfelle med referanser til vedlegg II, skal forstås som «Utenriksdepartementet».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(4) Ingen av forordningens bestemmelser om informasjonsutveksling mellom medlemsstater og kommisjonen om dispensasjon kommer til anvendelse. Videre er også artikkel 13 til 18 EU-interne og kommer ikke til anvendelse. Tilsvarende gjelder forordningens vedlegg II.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 11 blir ny § 3 <i>Straff</i>.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4. <i>Dispensasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Utenriksdepartementet kan dispensere fra forskriften på grunnlag av vedlagte forordnings dispensasjonsbestemmelser. Utenriksdepartementet kan også i særskilte tilfeller dispensere fra forskriften dersom den får en klart utilsiktet virkning, og forutsatt at det ikke strider mot Norges folkerettslige forpliktelser eller hensynene bak de restriktive tiltakene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 13 blir ny § 5 <i>Endring av forskriften</i>.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/2">§ 14 blir ny § 6 <i>Forskriftens ikrafttredelse</i>.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nytt vedlegg A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Vedlegg A:</ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn">
          <kverdi>RÅDSFORORDNING</kverdi>
          <ktittel>(EU) NR. 269/2014 <br/> av 17. mars 2014 <br/> om restriktive tiltak mot handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territoriale integritet, suverenitet og uavhengighet</ktittel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1">I denne forordning menes med
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«krav»: ethvert omtvistet eller uomtvistet krav som er fremsatt før eller etter 17. mars 2014, i henhold til eller i tilknytning til en kontrakt eller transaksjon, særlig</avsnitt><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">krav om oppfyllelse av enhver forpliktelse som har oppstått i henhold til eller i tilknytning til en kontrakt eller transaksjon,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">krav om forlengelse eller innfrielse av en obligasjon, en finansiell garanti eller motgaranti, uansett form,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">krav om kompensasjon med hensyn til en kontrakt eller transaksjon,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iv/avsnitt/1">motkrav,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.v/avsnitt/1">krav om anerkjennelse eller fullbyrdelse, herunder ved eksigibilitet, av en dom, en voldgiftsdom eller en tilsvarende avgjørelse, uansett hvor den er avsagt eller truffet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«kontrakt eller transaksjon»: enhver transaksjon, uansett form og uansett hvilke lover som kommer til anvendelse, bestående av en eller flere kontrakter eller lignende forpliktelser som er inngått mellom samme eller forskjellige parter; for dette formål omfatter uttrykket «kontrakt» obligasjoner, garantier og motgarantier, særlig finansielle garantier og motgarantier, og enhver kreditt, enten den er juridisk uavhengig av kontraktsforholdet eller ikke, samt enhver tilknyttet bestemmelse som har oppstått i henhold til eller i tilknytning til transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«kompetente myndigheter»: medlemsstatenes kompetente myndigheter som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«formuesgoder»: alle typer aktiva, materielle eller immaterielle, fast eiendom eller løsøre, som ikke er penger, men som kan benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«frysing av formuesgoder»: å forhindre at formuesgoder på noen måte benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester, herunder men ikke begrenset til å selge, leie ut eller pantsette dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">«frysing av penger»: å forhindre flytting, overføring, endring eller bruk av, tilgang til eller håndtering av penger på noen måte som kan medføre endringer i volum, mengde, plassering, eierskap, besittelse, art eller formål eller andre endringer som kan gjøre det mulig å bruke pengene, herunder porteføljeforvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">«penger»: finansielle aktiva og fordeler av enhver art, herunder men ikke begrenset til</avsnitt><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.i/avsnitt/1">kontante pengebeløp, sjekker, fordringer, veksler, anvisninger og andre betalingsinstrumenter,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.ii/avsnitt/1">innestående hos finansinstitusjoner eller hos andre virksomheter, saldoer på konti, tilgodehavende og tilgodehavendebevis,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iii/avsnitt/1">børsnoterte og unoterte finansielle instrumenter og gjeldsinstrumenter, herunder aksjer og andre eierandeler, verdipapirsertifikater, obligasjoner, gjeldsbrev, kjøps- eller tegningsretter, usikrede verdipapirer og derivatkontrakter,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iv/avsnitt/1">renter, utbytte og andre inntekter av eller verdier påløpt på eller generert av aktiva,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.v/avsnitt/1">kreditter, motregningsretter, garantier, oppfyllelsesgarantier eller andre finansielle forpliktelser,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vi"><lverdi>vi)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vi/avsnitt/1">remburser, konnossementer og pantebrev og</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vii"><lverdi>vii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vii/avsnitt/1">dokumenter som viser eierandeler i penger eller finansielle ressurser,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">«EUs territorium»: de av medlemsstatenes territorier der traktaten om Den europeiske unions virkemåte kommer til anvendelse, på de vilkår som er fastsatt i traktaten, herunder deres luftrom.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle penger og formuesgoder som tilhører, eies, innehas eller kontrolleres av fysiske personer eller av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer tilknyttet disse personene, som oppført i vedlegg I, skal fryses.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ingen penger eller formuesgoder skal stilles til rådighet, verken direkte eller indirekte, eller være til fordel for fysiske personer eller for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer tilknyttet disse personene, som oppført i vedlegg I.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vedlegg I omfatter fysiske personer som i samsvar med artikkel 2 i beslutning 2014/145/FUSP av Rådet anses å være ansvarlige for handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territoriale integritet, suverenitet og uavhengighet, samt fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer tilknyttet disse personene.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vedlegg I inneholder begrunnelsen for at de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene er listeført.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vedlegg I inneholder også, der det er tilgjengelig, nødvendige opplysninger for å identifisere de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene. For fysiske personer kan dette omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke. For juridiske personer, enheter og organer kan dette omfatte navn, registreringsdato og -sted, registreringsnummer og forretningsadresse.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 2 og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi eller stille visse frosne penger eller formuesgoder til rådighet når det er fastslått at pengene eller formuesgodene</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke grunnleggende behov hos fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg I og familiemedlemmene disse fysiske personene forsørger, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og medisinsk behandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og kommunale avgifter,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer eller refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.c">
                <lverdi>c)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av avgifter og administrasjonsgebyr for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder, eller</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.d">
                <lverdi>d)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter, forutsatt at vedkommende kompetente myndighet minst to uker før tillatelsen gis, har underrettet de øvrige medlemsstaters kompetente myndigheter og Kommisjonen om begrunnelsen for at den mener at en bestemt tillatelse bør gis.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 2 og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en voldgiftsdom avsagt før den dato den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i artikkel 2 ble oppført i vedlegg I, eller for en rettslig eller administrativ beslutning fastsatt i EU eller en rettslig beslutning som er rettskraftig i vedkommende medlemsstat, før eller etter denne datoen,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.c">
                <lverdi>c)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">beslutningen ikke er til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg I, og</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.d">
                <lverdi>d)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">anerkjennelse av beslutningen ikke er i strid med vedkommende medlemsstats offentlige orden.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">I tilfeller der fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg I skal betale beløp forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende fysiske eller juridiske person, enhet eller organ har inngått eller pådratt seg før den dato de ble oppført i vedlegg I, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 2 og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder dersom vedkommende myndighet har fastslått at</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/1.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene skal brukes som betaling fra en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ oppført i vedlegg I, og</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/1.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">betalingen ikke er i strid med artikkel 2 nr. 2.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bestemmelsen i artikkel 2 nr. 2 skal ikke forhindre finans- eller kredittinstitusjoner i å godskrive frosne konti når de mottar penger overført av en tredje part til en konto tilhørende listeførte fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer, forutsatt at de godskrevne beløpene også fryses. Finans- eller kredittinstitusjonen skal umiddelbart underrette vedkommende kompetente myndighet om slike transaksjoner.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bestemmelsen i artikkel 2 nr. 2 gjelder ikke beløp som tilføres frosne konti i form av</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">renter eller annen avkastning på disse kontiene,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til kontrakter, avtaler eller forpliktelser som var inngått eller oppstod før den dato den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i artikkel 2 ble oppført i vedlegg I, eller</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.c">
                <lverdi>c)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til rettslige, administrative eller voldgiftsmessige beslutninger som er truffet i en medlemsstat, eller som er rettskraftige i vedkommende medlemsstat,</avsnitt>
              </liste>
              <marg niv="2" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1/marg/1">når disse rentene eller andre inntekter og betalinger fryses i henhold til artikkel 2 nr. 1.</marg>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g8">
            <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med forbehold om at gjeldende regler om rapportering, konfidensialitet og taushetsplikt overholdes, skal fysiske og juridiske personer, enheter og organer</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/1.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">omgående gi opplysninger som kan fremme overholdelse av denne forordning, herunder opplysninger om konti og beløp som er frosset i samsvar med artikkel 2, til den kompetente myndigheten i medlemsstaten der de er bosatt eller befinner seg, og gi opplysningene, direkte eller gjennom medlemsstaten, til Kommisjonen, og</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/1.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">samarbeide med den kompetente myndigheten om en eventuell verifisering av disse opplysningene.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Enhver tilleggsopplysning Kommisjonen mottar direkte, skal stilles til rådighet for medlemsstatene.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Enhver opplysning som gis eller mottas i henhold til denne artikkel, skal brukes bare til det formål den gis eller mottas for.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g9">
            <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1">Det er forbudt forsettlig å delta i aktiviteter som har som formål eller virkning å omgå tiltakene nevnt i artikkel 2.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g10">
            <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dersom penger og formuesgoder fryses eller ikke stilles til rådighet og dette gjøres i god tro på det grunnlag at slike tiltak er i samsvar med denne forordning, skal dette ikke medføre noen form for ansvar for den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som gjennomfører tiltaket, eller for deres ledere eller ansatte, med mindre det kan bevises at pengene eller formuesgodene ble fryst eller tilbakeholdt som følge av uaktsomhet.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Handlinger utført av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer skal ikke medføre noen form for ansvar dersom de ikke hadde kjennskap til eller rimelig grunn til å anta at deres handling ville være i strid med tiltakene fastsatt i denne forordning.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g11">
            <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ingen krav i tilknytning til kontrakter eller transaksjoner der gjennomføringen er påvirket, direkte eller indirekte, helt eller delvis, av tiltakene som pålegges gjennom denne forordning, herunder erstatningskrav eller andre krav av denne typen, som krav om kompensasjon eller krav i henhold til en garanti, særlig krav om forlengelse eller innfrielse av en obligasjon, en garanti eller motgaranti, særlig finansielle garantier eller motgarantier, uansett form, skal imøtekommes dersom de fremsettes av</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/1.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg I,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/1.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som handler gjennom eller på vegne av en av personene, enhetene eller organene omtalt i bokstav a).</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved en eventuell rettssak om tvangsfullbyrdelse av krav skal den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som søker å få kravet tvangsfullbyrdet, bære bevisbyrden for at innfrielsen av kravet ikke er forbudt i henhold til nr. 1.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Denne artikkel berører ikke retten de fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene omtalt i nr. 1 har til ved domstolene å få prøvet lovligheten av manglende oppfyllelse av kontraktsmessige forpliktelser i samsvar med denne forordning.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g12">
            <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommisjonen og medlemsstatene skal underrette hverandre om tiltak de treffer i henhold til denne forordning, og skal utveksle all annen relevant og tilgjengelig informasjon i forbindelse med denne forordning, særlig om</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/1.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">penger som er frosset i henhold til artikkel 2, og tillatelser som er gitt i henhold til artikkel 4, 5 og 6,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/1.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">problemer med brudd på og håndheving av bestemmelsene samt rettsavgjørelser truffet av nasjonale domstoler.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemsstatene skal umiddelbart underrette hverandre og Kommisjonen om all annen relevant og tilgjengelig informasjon som kan påvirke en effektiv gjennomføring av denne forordning.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g13">
            <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1">Kommisjonen har fullmakt til å endre vedlegg II på grunnlag av opplysninger fra medlemsstatene.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g14">
            <pverdi>Artikkel 14</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Når Rådet beslutter at en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ skal omfattes av tiltakene nevnt i artikkel 2, skal vedlegg I endres tilsvarende.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Rådet skal meddele sin beslutning, herunder begrunnelsen for listeføringen, til den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i nr. 1 enten direkte, dersom adressen er kjent, eller ved offentliggjøring av en kunngjøring, der den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet gis anledning til å fremlegge merknader.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dersom det fremlegges merknader eller fremkommer vesentlige nye bevis, skal Rådet ta beslutningen opp til fornyet behandling og informere den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet om dette.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/4">
              <lverdi>4.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Listen i vedlegg I skal gjennomgås med jevne mellomrom og minst hver tolvte måned.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g15">
            <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medlemsstatene skal fastsette regler for sanksjoner ved brudd på bestemmelsene i denne forordning og skal treffe alle nødvendige tiltak for å sikre at de blir gjennomført. Disse sanksjonene må være effektive, forholdsmessige og forebyggende.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om reglene omtalt i nr. 1 umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, og om alle senere endringer</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g16">
            <pverdi>Artikkel 16</pverdi>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medlemsstatene skal utnevne de kompetente myndigheter omtalt i denne forordning og identifisere dem på nettsidene oppført i vedlegg II. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om enhver adresseendring på deres nettsider oppført i vedlegg II.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om de kompetente myndighetene som er utpekt, og om hvordan disse myndighetene kan kontaktes, umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, og om alle senere endringer.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Der denne forordning inneholder et pålegg om å underrette, informere eller på annet vis kommunisere med Kommisjonen, skal adressen og andre kontaktopplysninger angitt i vedlegg II benyttes.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g17">
            <pverdi>Artikkel 17</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1">Denne forordning får anvendelse
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på EUs territorium, herunder i EUs luftrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord i alle luftfartøyer og fartøyer under en medlemsstats jurisdiksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for alle personer innenfor eller utenfor EUs territorium som er statsborgere i en medlemsstat,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer innenfor eller utenfor EUs territorium som er etablert eller stiftet i henhold til en medlemsstats lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet drevet helt eller delvis i EU.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/?i/?rådsforordn/g18">
            <pverdi>Artikkel 18</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den dag den kunngjøres i Den europeiske unions tidende.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
          </artikkel>
        </kapittel>
      </forordning>
      <br/>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1+">Vedlegg I skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/2+">Vedlegg I. Liste over personer</ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3">Informasjon vedrørende samtlige listeførte personer er rubrisert slik:
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Navn</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Identifiserende informasjon og fødselsdato der tilgjengelig</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Grunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Dato for EUs listeføring
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/4">
        <i>1. Sergey Valeryevich Aksyonov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/4/marg/1">d.o.b. 26.11.1972
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/4/marg/2">Aksyonov was elected «Prime Minister of Crimea» in the Crimean Verkhovna Rada on 27 February 2014 in the presence of pro-Russian gunmen. His «election» was decreed unconstitutional by Oleksandr Turchynov on 1 March. He actively lobbied for the «referendum» of 16 March 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/4/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/5">
        <i>2. Vladimir Andreevich Konstantinov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/5/marg/1">d.o.b. 19.03.1967
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/5/marg/2">As speaker of the Supreme Council of the Autonomous Republic of Crimea, Konstantinov played a relevant role in the decisions taken by the Verkhovna Rada concerning the «referendum» against territorial integrity of Ukraine and called on voters to cast votes in favour of Crimean Independence.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/5/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/6">
        <i>3. Rustam Ilmirovich Temirgaliev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/6/marg/1">d.o.b. 15.08.1976
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/6/marg/2">As Deputy Chairman of the Council of Ministers of Crimea, Temirgaliev played a relevant role in the decisions taken by the Verkhovna Rada concerning the «referendum» against territorial integrity of Ukraine. He lobbied actively for integration of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/6/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/7">
        <i>4. Deniz Valentinovich Berezovskiy</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/7/marg/1">d.o.b. 15.07.1974
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/7/marg/2">Berezovskiy was appointed commander of the Ukrainian Navy on 1 March 2014 and swore an oath to the Crimean armed force, thereby breaking his oath. The Prosecutor-General's Office of Ukraine launched an investigation against him for high treason.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/7/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/8">
        <i>5. Aleksei Mikhailovich Chaliy</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/8/marg/1">d.o.b. 13.06.1961
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/8/marg/2">Chaliy became «Mayor of Sevastopol» by popular acclamation on 23 February 2014 and accepted this «vote». He actively campaigned for Sevastopol to become a separate entity of the Russian Federation following a referendum on 16 March 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/8/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/9">
        <i>6. Pyotr Anatoliyovych Zima</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/9/marg/1">Zima was appointed as the new head of the Crimean Security Service (SBU) on 3 March 2014 by «Prime Minister» Aksyonov and accepted this appointment. He has given relevant information including a database to the Russian Intelligence Service (SBU). This included information on Euro- Maidan activists and human rights defenders of Crimea. He played a relevant role in preventing Ukraine's authorities from controlling the territory of Crimea. On 11 March 2014 the formation of an independent Security Service of Crimea has been proclaimed by former SBU officers of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/9/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/10">
        <i>7. Yuriy Zherebtsov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/10/marg/1">Counsellor of the Speaker of the Verkhovna Rada of Crimea, one of the leading organizers of the 16 March 2014 «referendum» against Ukraine's territorial integrity.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/10/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/11">
        <i>8. Sergey Pavlovych Tsekov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/11/marg/1">d.o.b. 28.03.1953
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/11/marg/2">Vice Speaker of the Verkhovna Rada; Tsekov initiated together with Sergey Aksyonov the unlawful dismissal of the government of the Autonomous Republic of Crimea (ARC). He drew into this endeavour Vladimir Konstantinov, threatening him with his dismissal. He publicly recognized that the MPs from Crimea were the initiators of inviting Russian soldiers to take over Verkhovna Rada of Crimea. He was one of the first Crimean Leaders to ask in public for annexation of Crimea to Russia.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/11/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/12">
        <i>9. Ozerov, Viktor Alekseevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/12/marg/1">d.o.b. 5.1.1958 in Abakan, Khakassia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/12/marg/2">Chairman of the Security and Defense Committee of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Ozerov, on behalf of the Security and Defense Committee of the Federation Council, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/12/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/13">
        <i>10. Dzhabarov, Vladimir Michailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/13/marg/1">d.o.b. 29.9.1952
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/13/marg/2">First Deputy-Chairman of the International Affairs Committee of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Dzhabarov, on behalf of the International Affairs Committee of the Federation Council, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/13/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/14">
        <i>11. Klishas, Andrei Aleksandrovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/14/marg/1">d.o.b. 9.11.1972 in Sverdlovsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/14/marg/2">Chairman of the Committee on Constitutional Law of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Klishas publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine. In public statements Klishas sought to justify a Russian military intervention in Ukraine by claiming that «the Ukrainian President supports the appeal of the Crimean authorities to the President of the Russian Federation on landing an all-encompassing assistance in defense of the citizens of Crimea».
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/14/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/15">
        <i>12. Ryzhkov, Nikolai Ivanovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/15/marg/1">d.o.b. 28.9.1929 in Duleevka, Donetsk region, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/15/marg/2">Member of the Committee for federal issues, regional politics and the North of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Ryzhkov publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/15/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/16">
        <i>13. Bushmin, Evgeni Viktorovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/16/marg/1">d.o.b. 4.10.1958 in Lopatino, Sergachiisky region, RSFSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/16/marg/2">Deputy Speaker of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Bushmin publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/16/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/17">
        <i>14. Totoonov, Aleksandr Borisovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/17/marg/1">d.o.b. 3.3.1957 in Ordzhonikidze, North Ossetia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/17/marg/2">Member of the Committee on culture, science, and information of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Totoonov publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/17/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/18">
        <i>15. Panteleev, Oleg Evgenevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/18/marg/1">d.o.b. 21.7.1952 in Zhitnikovskoe, Kurgan region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/18/marg/2">First Deputy Chairman of the Committee on Parliamentary Issues. On 1 March 2014 Panteleev publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/18/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/19">
        <i>16. Mironov, Sergei Mikhailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/19/marg/1">d.o.b. 14.2.1953 in Pushkin, Leningrad region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/19/marg/2">Member of the Council of the State Duma; Leader of Fair Russia faction in the Duma of the Russian Federation. Initiator of the bill allowing Russian Federation to admit in its composition, under the pretext of protection of Russian citizens, territories of a foreign country without a consent of that country or of an international treaty.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/19/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/20">
        <i>17. Zheleznyak, Sergei Vladimirovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/20/marg/1">d.o.b. 30.7.1970 in St Petersburg (former Leningrad)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/20/marg/2">Deputy Speaker of the State Duma of the Russian Federation. Actively supporting use of Russian Armed Forces in Ukraine and annexation of Crimea. He led personally the demonstration in support of the use of Russian Armed Forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/20/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/21">
        <i>18. Slutski, Leonid Eduardovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/21/marg/1">d.o.b. 4.01.1968 in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/21/marg/2">Chairman of the Commonwealth of Independent States (CIS) Committee of the State Duma of the Russian Federation (member of the LDPR). Actively supporting use of Russian Armed Forces in Ukraine and annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/21/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/22">
        <i>19. Vitko, Aleksandr Viktorovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/22/marg/1">d.o.b. 13.9.1961 in Vitebsk (Belarusian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/22/marg/2">Commander of the Black Sea Fleet, Vice-Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/22/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/23">
        <i>20. Sidorov, Anatoliy Alekseevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/23/marg/1">Commander, Russia's Western Military District, units of which are deployed in Crimea. Commander of Russia's Western Military District, units of which are deployed in Crimea. He is responsible for part of the Russian military presence in Crimea which is undermining the sovereignty of the Ukraine and assisted the Crimean authorities in preventing public demonstrations against moves towards a referendum and incorporation into Russia.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/23/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/24">
        <i>21. Galkin, Aleksandr</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/24/marg/1">Russia's Southern Military District, forces of which are in Crimea; the Black Sea Fleet comes under Galkin's command; much of the force movement into Crimea has come through the Southern Military District. Commander of Russia's Southern Military District («SMD»). SMD forces are deployed in Crimea. He is responsible for part of the Russian military presence in Crimea which is undermining the sovereignty of the Ukraine and assisted the Crimean authorities in preventing public demonstrations against moves towards a referendum and incorporation into Russia. Additionally the Black Sea Fleet falls within the District's control.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/24/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/25">
        <i>22. Rogozin, Dmitry Olegovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/25/marg/1">d.o.b. 21.12.1963; in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/25/marg/2">Deputy Prime Minister of the Russian Federation.</marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/25/marg/3">Publicly called for the annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/25/marg/4">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/26">
        <i>23. Glazyev, Sergey</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/26/marg/1">d.o.b. 1.1.1961, Zaporozhye, (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/26/marg/2">Adviser to the President of the Russian Federation.</marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/26/marg/3">Publicly called for the annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/26/marg/4">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/27">
        <i>24. Matviyenko, Valentina Ivanova</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/27/marg/1">d.o.b. 7.4.1949, Shepetovka, Khmelnitskyi oblast (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/27/marg/2">Speaker of the Federation Council. On 1 March 2014, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/27/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/28">
        <i>25. Naryshkin, Sergei Evgenevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/28/marg/1">d.o.b. 27.10.1954, St Petersburg (former Leningrad)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/28/marg/2">Speaker of the State Duma. Publicly supported the deployment of Russian forces in Ukraine. Publicly supported the Russia-Crimea reunification treaty and the related federal constitutional law.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/28/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/29">
        <i>26. Kiselyov, Dmitry Konstantinovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/29/marg/1">d.o.b. 26.4.1954
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/29/marg/2">Appointed by Presidential Decree on 9 December 2013 Head of the Russian Federal State news agency «Rossiya Segodnya». Central figure of the government propaganda supporting the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/29/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/30">
        <i>27. Nosatov, Alexander Mihailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/30/marg/1">d.o.b. 27.3.1963 Sevastopol, (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/30/marg/2">Deputy-Commander of the Black Sea Fleet, Rear-Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/30/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/31">
        <i>28. Kulikov, Valery Vladimirovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/31/marg/1">d.o.b. 1.9.1956, Zaporozhye, (Ukrainian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/31/marg/2">Deputy-Commander of the Black Sea Fleet, Rear Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/31/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/32">
        <i>29. Surkov, Vladislav Yurievich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/32/marg/1">d.o.b. 21.9.1964, Solntsevo, Lipetsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/32/marg/2">Aide to the President of the Russian Federation. He was an organiser of the process in Crimea by which local Crimean communities were mobilised to stage actions undermining the Ukrainian authorities in Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/32/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/33">
        <i>30. Mikhail Malyshev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/33/marg/1">Chair of the Crimea Electoral Commission
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/33/marg/2">Responsible for administering the Crimean referendum. Responsible under the Russian system for signing referendum results.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/33/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/34">
        <i>31. Valery Medvedev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/34/marg/1">Chair of Sevastopol Electoral Commission
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/34/marg/2">Responsible for administering the Crimean referendum. Responsible under the Russian system for signing referendum results.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/34/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/35">
        <i>32. Lt. Gen. Igor Turchenyuk</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/35/marg/1">Commander of the Russian forces in Crimea
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/35/marg/2">The de-facto Commander of Russian troops deployed on the ground in Crimea (whom Russia continues to refer to officially as «local self-defence militias»).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/35/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/36">
        <i>33. Elena Borisovna Mizulina</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/36/marg/1">Deputy in the State Duma
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/36/marg/2">Originator and co-sponsor of recent legislative proposals in Russia that would have allowed regions of other countries to join Russia without their central authorities' prior agreement.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/36/marg/3">21.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/37">
        <i>34. Dmitry Nikolayevich Kozak</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/37/marg/1">Born 7.11.1958 in Kirovohrad, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/37/marg/2">Deputy Prime Minister. Responsible for overseeing the integration of the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/37/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/38">
        <i>35. Oleg Yevgenyvich Belaventsev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/38/marg/1">Born 15.9.1949 in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/38/marg/2">Plenipotentiary Representative of the President of the Russian Federation into the so called 'Crimean Federal District', Non-permanent member of the Russian Security Council. Responsible for the implementation of the constitutional prerogatives of the Russian Head of State on the territory of the annexed Autonomous Republic of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/38/marg/3">29.4.2014 3.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/39">
        <i>36. Oleg Genrikhovich Savelyev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/39/marg/1">Born 27.10.1965 in Leningrad
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/39/marg/2">Minister for Crimean Affairs. Responsible for the integration of the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/39/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/40">
        <i>37. Sergei Ivanovich Menyailo</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/40/marg/1">Born 22.8.1960 in Alagir, North-Ossetian Autonomous SSR, RSFSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/40/marg/2">Acting governor of the Ukrainian annexed city of Sevastopol.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/40/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/41">
        <i>38. Olga Fedorovna Kovatidi</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/41/marg/1">Born 7.5.1962 in Simferopol, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/41/marg/2">Member of the Russian Federation Council from the annexed Autonomous Republic of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/41/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/42">
        <i>39. Ludmila Ivanovna Shvetsova</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/42/marg/1">Born 24.9.1949 in Alma-Ata, USSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/42/marg/2">Deputy Chairman of State Duma, United Russia - Responsible for initiating legislation to integrate the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/42/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/43">
        <i>40. Sergei Ivanovich Neverov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/43/marg/1">Born 21.12.1961 in Tashtagol, USSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/43/marg/2">Deputy Chairman of State Duma, United Russia. Responsible for initiating legislation to integrate the annexed Autonomous Republic of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/43/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/44">
        <i>41. Igor Dmitrievich Sergun</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/44/marg/1">Born 28.3.1957
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/44/marg/2">Director of GRU (Main Intelligence Directorate), Deputy Chief of the General Staff of the Armed Forces of the Russian Federation, Lieutenant-General. Responsible for the activity of GRU officers in Eastern Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/44/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/45">
        <i>42. Valery Vasilevich Gerasimov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/45/marg/1">Born 8.9.1955 in Kazan
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/45/marg/2">Chief of the General Staff of the Armed Forces of the Russian Federation, First Deputy Minister of Defence of the Russian Federation, General of the Army. Responsible for the massive deployment of Russian troops along the border with Ukraine and lack of de-escalation of the situation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/45/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/46">
        <i>43. German Prokopiv</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/46/marg/1">Active leader of the 'Lugansk Guard'. Took part in the seizure of the building of the Lugansk regional office of the Security Service, recorded a video address to President Putin and Russia from the occupied building. Close links with the 'Army of the South-East'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/46/marg/2">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/47">
        <i>44. Valeriy Bolotov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/47/marg/1">One of the leaders of the separatist group 'Army of the South-East' which occupied the building of the Security Service in the Lugansk region. Retired officer. Before seizing the building he and other accomplices possessed arms apparently supplied illegally from Russia and from local criminal groups.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/47/marg/2">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/48">
        <i>45. Andriy Purgin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/48/marg/1">Head of the 'Donetsk Republic', active participant and organiser of separatist actions, co-ordinator of actions of the 'Russian tourists' in Donetsk. Co-founder of a 'Civic Initiative of Donbass for the Eurasian Union'.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/48/marg/2">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/49">
        <i>46. Denys Pushylin</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/49/marg/1">Born in Makiivka
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/49/marg/2">One of the leaders of the Donetsk People's Republic. Participated in the seizure and occupation of the regional administration. Active spokesperson for the separatists.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/49/marg/3">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/50">
        <i>47. Tsyplakov Sergey Gennadevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/50/marg/1">One of the leaders of ideologically radical organization People's Militia of Donbas. He took active part in the seizure of a number of state buildings in Donetsk region.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/50/marg/2">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/51">
        <i>48. Igor Strelkov (Ihor Strielkov)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/51/marg/1">Identified as staff of Main Intelligence Directorate of the General Staff of the Armed Forces of the Russian Federation (GRU). He was involved in incidents in Sloviansk. He is an assistant on security issues to Sergey Aksionov, self-proclaimed prime-minister of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/51/marg/2">29.4.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/52">Nytt vedlegg II skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/53">Vedlegg II.
<br/>Websites for information on the competent authorities and address for notification to the European Commission
<br/></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/54">BELGIUM
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/54/marg/1"><lenke url="http://www.diplomatie.be/eusanctions">http://www.diplomatie.be/eusanctions</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/55">BULGARIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/55/marg/1"><lenke url="http://www.mfa.bg/en/pages/135/index.html">http://www.mfa.bg/en/pages/135/index.html</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/56">CZECH REPUBLIC
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/56/marg/1"><lenke url="http://www.mfcr.cz/mezinarodnisankce">http://www.mfcr.cz/mezinarodnisankce</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/57">DENMARK
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/57/marg/1"><lenke url="http://www.um.dk/da/politik-og-diplomati/retsorden/sanktioner/">http://um.dk/da/politik-og-diplomati/retsorden/sanktioner/</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/58">GERMANY
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/58/marg/1"><lenke url="http://www.bmwi.de/de/themen/aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht,did=404888.html"> http://www.bmwi.de/DE/Themen/Aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht,did=404888.html</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/59">ESTONIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/59/marg/1"><lenke url="http://www.vm.ee/est/kat_622/">http://www.vm.ee/est/kat_622/</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/60">IRELAND
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/60/marg/1"><lenke url="http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519">http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/61">GREECE
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/61/marg/1"><lenke url="http://www.mfa.gr/en/foreign-policy/global-issues/international-sanctions.html"> http://www.mfa.gr/en/foreign-policy/global-issues/international-sanctions.html</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/62">SPAIN
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/62/marg/1"><lenke url="http://www.exteriores.gob.es/portal/es/politicaexteriorcooperacion/globalizacionoportunidadesriesgos/documents/ organismos%20competentes%20sanciones%20internacionales.pdf">http://www.exteriores.gob.es/Portal/es/PoliticaExteriorCooperacion/ GlobalizacionOportunidadesRiesgos/Documents/ORGANISMOS%20COMPETENTES%20SANCIONES%20INTERNACIONALES.pdf</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/63">FRANCE
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/63/marg/1"><lenke url="http://www.diplomatie.gouv.fr/autorites-sanctions/">http://www.diplomatie.gouv.fr/autorites-sanctions/</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/64">CROATIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/64/marg/1"><lenke url="http://www.mvep.hr/sankcije">http://www.mvep.hr/sankcije</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/65">ITALY
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/65/marg/1"><lenke url="http://www.esteri.it/mae/it/politica_europea/deroghe.htm">http://www.esteri.it/MAE/IT/Politica_Europea/Deroghe.htm</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/66">CYPRUS
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/66/marg/1"><lenke url="http://www.mfa.gov.cy/sanctions">http://www.mfa.gov.cy/sanctions</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/67">LATVIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/67/marg/1"><lenke url="http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539">http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/68">LITHUANIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/68/marg/1"><lenke url="http://www.urm.lt/sanctions">http://www.urm.lt/sanctions</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/69">LUXEMBOURG
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/69/marg/1"><lenke url="http://www.mae.lu/sanctions">http://www.mae.lu/sanctions</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/70">HUNGARY
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/70/marg/1"><lenke url="http://www.kulugyminiszterium.hu/kum/hu/bal/kulpolitikank/nemzetkozi_szankciok/"> http://www.kulugyminiszterium.hu/kum/hu/bal/Kulpolitikank/nemzetkozi_szankciok/</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/71">MALTA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/71/marg/1"><lenke url="http://www.gov.mt/en/government/doi/pages/department-of-information.aspx/en/bodies/boards/sanctions_monitoring.asp"> http://www.gov.mt/en/Government/DOI/Pages/Department-of-Information.aspx/en/bodies/boards/sanctions_monitoring.asp</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/72">NETHERLANDS
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/72/marg/1"><lenke url="http://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/internationale-vrede-en-veiligheid/sancties"> http://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/internationale-vrede-en-veiligheid/sancties</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/73">AUSTRIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/73/marg/1"><lenke url="http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;lng=en&amp;version="> http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;LNG=en&amp;version=</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/74">POLAND
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/74/marg/1"><lenke url="http://www.msz.gov.pl">http://www.msz.gov.pl</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/75">PORTUGAL
<lenke url="http://www.portugal.gov.pt/pt/os-ministerios/ministerio-dos-negocios-estrangeiros/quero-saber-mais/sobre-o-ministerio/ medidas-restritivas/medidas-restritivas.aspx"> http://www.portugal.gov.pt/pt/os-ministerios/ministerio-dos-negocios-estrangeiros/quero-saber-mais/sobre-o-ministerio/ medidas-restritivas/medidas-restritivas.aspx</lenke>
<br/></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/76">ROMANIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/76/marg/1"><lenke url="http://www.mae.ro/node/1548">http://www.mae.ro/node/1548</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/77">SLOVENIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/77/marg/1"><lenke url="http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika_in_mednarodno_pravo/zunanja_politika/mednarodna_varnost/omejevalni_ ukrepi/"> http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika_in_mednarodno_pravo/zunanja_politika/ mednarodna_varnost/omejevalni_ ukrepi/</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/78">SLOVAKIA
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/78/marg/1"><lenke url="http://www.mzv.sk/sk/europske_zalezitosti/europske_politiky-sankcie_eu"> http://www.mzv.sk/sk/europske_zalezitosti/europske_politiky-sankcie_eu</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/79">FINLAND
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/79/marg/1"><lenke url="http://www.formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet">http://formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/80">SWEDEN
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/80/marg/1"><lenke url="http://www.ud.se/sanktioner">http://www.ud.se/sanktioner</lenke><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81">UNITED KINGDOM
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/1"><lenke url="https://www.gov.uk/sanctions-embargoes-and-restrictions">https://www.gov.uk/sanctions-embargoes-and-restrictions</lenke><br/></marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/2">Address for notifications to the European Commission:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/3">European Commission</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/4">Service for Foreign Policy Instruments (FPI)</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/5">EEAS 02/309</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/6">B-1049 Brussels</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/7">Belgium</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd/81/marg/8">E-mail: <lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:relex-sanctions@ec.europa.eu">relex-sanctions@ec.europa.eu</lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-02-606/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
