<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1760" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1760">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1760</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1760</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2825</publisert>
    <ikraft>19.12.2014, med virkning fra 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19, med virkning fra 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2014-12-19-1759-§4">F19.12.2014 nr. 1759 § 4</ref>, <ref id="for-2014-12-19-1759-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§23-2">L28.02.1997 nr. 19 § 23-2</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§23-3">§ 23-3</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§23-4">§ 23-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-14-125</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1340</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folketrygdavgift 2015, misjonærer mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om avgifter til folketrygden for året 2015 for misjonærer mv. som er opptatt i folketrygden i medhold av folketrygdloven § 2-8 (Nr. 1760)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avgifter til folketrygden for året 2015 for misjonærer mv. som er opptatt i folketrygden i medhold av folketrygdloven § 2-8</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i forskrift 19. desember 2014 nr. 1759 om fastsettelse av avgiftsgrunnlag og avgiftssatser i folketrygden for visse grupper medlemmer for året 2015 § 4 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1760/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften her omfatter personer som er sendt av norsk misjonsorganisasjon eller menighet for å drive humanitært eller filantropisk arbeid i utlandet, og som er medlem i trygden i medhold av folketrygdloven § 2-8. I særlige tilfelle kan departementet etter søknad bestemme at medlem i trygden som er sendt ut av annen organisasjon, også skal omfattes av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften får anvendelse uten hensyn til hvor i utlandet arbeidet foregår og uten hensyn til hvilken inntekt som oppebæres under utenlandsoppholdet, men oppholdet må ha en varighet på minst to år. Det er et vilkår at vedkommende misjonsorganisasjon mv. har som formål å drive virksomhet av humanitær eller filantropisk art.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften gjelder uten hensyn til om vedkommende er skattepliktig til Norge og uten hensyn til om arbeidsgiver plikter å betale arbeidsgiveravgift. At en person går inn under forskriften, innebærer ikke at arbeidsgiver er fritatt for å betale arbeidsgiveravgift på grunnlag av lønn eller godtgjørelse som en slik person får under utenlandsoppholdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1760/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For medlem i trygden som nevnt i § 1 fastsettes følgende avgifter til folketrygden for 2015:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">5,1 prosent av pensjonsgivende inntekt for den som er medlem i trygden med rett til stønad etter lovens kapittel 5 (helsetjenester), kapittel 7 (gravferd) og § 14-17 (engangsstønad ved fødsel og adopsjon).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">4,9 prosent av pensjonsgivende inntekt for den som er medlem i trygden med rett til stønad og pensjon etter lovens kapitler 4 (arbeidsløshet), 6 (grunn- og hjelpestønad), 7 (gravferd), 10 (bedring av arbeids-/funksjonsevnen), 11 (arbeidsavklaringspenger mv.), 12 (uførepensjon), 15 (enslig mor eller far), 16 (tidligere familiepleier), 17 (gjenlevende ektefelle), 18 (barnepensjon) og 19 og/eller 20 (alderspensjon).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">10,0 prosent av pensjonsgivende inntekt for den som er medlem i trygden med rett til alle ytelsene under bokstav a) og b).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det skal ikke betales avgift når inntekten er mindre enn kr 49 650. Avgiften må ikke utgjøre mer enn 25 prosent av den del av inntekten som overstiger kr 49 650.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Dersom Arbeids- og velferdsdirektoratet i medhold av folketrygdloven § 2-9 annet ledd samtykker i at medlemskapet også skal omfatte sykepenger etter kapittel 8 og foreldre- og svangerskapspenger etter kapittel 14 og/eller ytelser ved yrkesskade etter kapittel 13, skal det betales følgende tillegg til de foran fastsatte satser:
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">1,2 prosent av pensjonsgivende inntekt for sykepenger og foreldre- og svangerskapspenger etter lovens kapittel 8 og 14.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">0,2 prosent av pensjonsgivende inntekt for ytelser ved yrkesskade etter lovens kapittel 13.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">De her fastsatte avgiftssatser får ikke anvendelse for ervervsinntekt som medlemmet eventuelt har av annen virksomhet enn nevnt i § 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1760/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Dersom medlemmet vil kunne få en lavere avgift i medhold av forskrift om fastsettelse av avgiftsgrunnlag og avgiftssatser i folketrygden for visse grupper medlemmer for året 2015, fastsatt ved kongelig resolusjon 19. desember 2014 nr. 1759, skal denne lavere avgiften legges til grunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1760/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015. Fra samme dag oppheves forskrift 14. februar 2014 nr. 125 om avgifter til folketrygden for året 2014 for misjonærer mv. som er opptatt i folketrygden i medhold av folketrygdloven § 2-8.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
