<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-22-1097" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-22-1097</id>
    <dato>22.08.2014 nr. 1097</dato>
    <dato type="iso">2014-08-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1830</publisert>
    <ikraft>30.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-30</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9">L10.06.1988 nr. 40 § 2-9</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9a">§ 2-9a</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9b">§ 2-9b</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9c">§ 2-9c</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9d">§ 2-9d</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9e">§ 2-9e</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-15">L29.06.2007 nr. 75 § 9-15</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-15a">§ 9-15a</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-16">§ 9-16</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-17">§ 9-17</ref>.</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0781</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>CRR/CRD IV-forskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) (Nr. 1097)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. august 2014 med hjemmel i lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-9, § 2-9a, § 2-9b, § 2-9c, § 2-9d og § 2-9e og lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-15, § 9-15a, § 9-16 og § 9-17.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 31 (direktiv 2006/49/EF).</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og inkorporasjonsbestemmelse</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond som har tillatelse til å drive aktiv forvaltning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/di/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Inkorporasjonsbestemmelse og andre nasjonale tilpasninger</ptittel>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Utfyllende nasjonale regler til beregningen av kapitalkrav</ktittel>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/dii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Beregningsgrunnlag for minstekrav til ansvarlig kapital og kapitalbufferkrav</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/3/ledd/1">Institusjonen skal til enhver tid ha en ansvarlig kapitaldekning som utgjør minst åtte prosent av beregningsgrunnlaget for kredittrisiko, markedsrisiko og operasjonell risiko. Det samme beregningsgrunnlaget gjelder for beregningen av bevaringsbuffer, systemrisikobuffer, buffer for systemviktige institusjoner og motsyklisk kapitalbuffer som angitt i finansieringsvirksomhetsloven § 2-9e.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/dii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Basel-I gulvet</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4/ledd/1">For institusjoner som benytter IRB- eller AMA-metode kan beregningsgrunnlaget ikke være lavere enn 80 prosent av beregningsgrunnlaget etter forskrift 22. oktober 1990 nr. 875 om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og forskrift 22. juni 2000 nr. 632 om minstekrav til kapitaldekning for markedsrisiko mv. for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4/ledd/2">For institusjoner som fikk tillatelse til å benytte IRB- eller AMA-metode 1. januar 2010 eller senere kan Finanstilsynet tillate at beregningsgrunnlaget minst tilsvarer 80 prosent av beregningsgrunnlaget fastsatt i forskrift 14. desember 2006 nr. 1506 om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) del II, del VII og del VIII kapittel 42 eller 43.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4/ledd/3">Justert forventet tapt beløp trukket fra kjernekapitalen i henhold til forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak (beregningsforskriften) § 17 første ledd bokstav e skal multipliseres med 12,5 og trekkes fra beregningsgrunnlaget etter nevnte forskrift eller del II, del VII og del VIII kapittel 42 eller 43 i kapitalkravsforskriften. Tilsvarende skal justert forventet tapt beløp som inngår i tilleggskapitalen i henhold til beregningsforskriften § 16 første ledd bokstav b multipliseres med 12,5 og legges til dette beregningsgrunnlaget.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Konsekvenser ved manglende oppfyllelse av kapitalkrav</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/diii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav til ansvarlig kapital</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/5/ledd/1">Dersom en institusjon skulle komme i brudd med minstekravene til ansvarlig kapital, gjelder reglene i banksikringsloven § 3-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/diii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kapitalbufferkrav</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/1">Dersom en institusjon ikke oppfyller kombinerte kapitalbufferkrav (summen av krav til bevaringsbuffer, systemrisikobuffer, buffer for systemviktige institusjoner og motsyklisk kapitalbuffer som angitt i finansieringsvirksomhetsloven § 2-9e) skal en kapitalplan oversendes Finanstilsynet senest fem virkedager etter at manglende oppfyllelse foreligger. Kapitalplanen skal minst inneholde følgende:
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">estimat over inntekter og kostnader og en prognose for balansen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">en plan og tidsramme for å øke institusjonens kapitaldekning for å oppfylle det kombinerte bufferkravet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2">Dersom en institusjon ikke oppfyller det kombinerte bufferkravet kan disponeringer som nevnt i leddet her bare foretas innen rammen av et maksimalt disponeringsbeløp beregnet etter fjerde ledd. Følgende disponeringer skal være begrenset til maksimalt disponeringsbeløp:
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utbetaling av utbytte eller konsernbidrag,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">innløsning eller tilbakekjøp av egne aksjer eller egenkapitalbevis,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tilbakebetaling av innbetalte beløp i forbindelse med aksjer eller egenkapitalbevis,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">utdeling av annen innbetalt eller opptjent ren kjernekapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">avtale å betale variabel godtgjørelse eller særskilte pensjonsytelser, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">betaling av rente på annen kjernekapital (fondsobligasjoner).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3">Maksimalt disponeringsbeløp er delårsresultat og årsresultat som ikke er inkludert i ren kjernekapital fratrukket påregnelig betalbar skatt multiplisert med forholdet mellom ren kjernekapital utover minstekravet i finansieringsvirksomhetsloven § 2-9 og kombinert bufferkrav, beregnet som følger:
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">faktoren skal være null dersom forholdet er fra 0 inntil 25 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/ii/avsnitt/1">faktoren skal være 0,2 dersom forholdet er fra 25 inntil 50 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/iii/avsnitt/1">faktoren skal være 0,4 dersom forholdet er fra 50 inntil 75 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3/liste/iv/avsnitt/1">faktoren skal være 0,6 dersom forholdet er fra 75 inntil 100 prosent.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4">Disposisjoner som nevnt i annet ledd kan ikke foretas før institusjonen har gitt Finanstilsynet følgende informasjon:
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">institusjonens kapital inndelt i ren kjernekapital, annen kjernekapital og tilleggskapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">delårsresultat og årsresultat,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">maksimalt disponeringsbeløp beregnet etter fjerde ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">planlagt disponering av overskudd fordelt mellom disponeringene beskrevet i andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1097/div/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 30. september 2014.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
