<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-26-1115" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1115">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-26-1115</id>
    <dato>26.08.2014 nr. 1115</dato>
    <dato type="iso">2014-08-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1921</publisert>
    <ikraft>01.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0792</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (Nr. 1115)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 26. august 2014 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 jf. delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1115/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Lærevogn i klasse T skal være 4-hjuls traktor registrert for to personer med konstruktiv hastighet mellom 38 og 50 km/t og tillatt totalvekt på minst 7000 kg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-7 andre ledd bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">koplingspedal, frikoplingsspak eller liknende som gir læreren mulighet til å avbryte framdriften.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-8 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved undervisning på sikkerhetskurs klasse T kode 141 og klasse T kode 148 er det ikke krav om godkjent lærevogn. Kjøretøyet må likevel være traktor med konstruktiv hastighet 50 km/t, ha tillatt totalvekt minst 7000 kg og være registrert for to personer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 6-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6-13. <i>Krav til undervisningspersonell - Sikkerhetskurs klasse T 141 og klasse T 148</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Undervisningspersonell på sikkerhetskurs klasse T kode 141 og klasse T kode 148 skal i tillegg til grunnutdanning for trafikklærere ha spesialutdanning godkjent av Vegdirektoratet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Gjeldende § 6-13 til § 6-16 blir henholdsvis § 6-14 til § 6-17.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 15-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 15-6. <i>Utvidelse fra klasse T til klasse T kode 141 og fra klasse T kode 144 til klasse T kode 148</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved utvidelse av føreretten fra klasse T til T kode 141 eller fra klasse T kode 144 til T kode 148 skal eleven gjennomføre sikkerhetskurs for klasse T kode 141 og klasse T kode 148, jf. § 15-7 og § 15-8. Det forutsettes førerett i klasse T eller T kode 144 før kurset påbegynnes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 15-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 15-7. <i>Sikkerhetskurs klasse T 141 og klasse T 148</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kurset er på 7 undervisningstimer hvor av minst 2 timer er praktisk kjøring i trafikk med traktor og tilhenger med konstruktiv hastighet 50 km/t. Tilhengeren må være lastet med minst 50 % av tillatt nyttelast, likevel slik at aktuell totalvekt er minst 4000 kg. De øvrige timene av kurset kan gjennomføres med inntil 16 elever.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny § 15-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 15-8. <i>Kursmål for sikkerhetskurs klasse T 141 og klasse 148</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Eleven skal gjennom opplevelser, demonstrasjoner, praktisk øving, gruppearbeid og refleksjoner med medelever og lærer, videreutvikle sin kompetanse til å kjøre traktor med tilhenger slik at ulykker unngås. Når det ikke er praktisk mulig, kan undervisningen gjennomføres uten medelever.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Eleven skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">forstå risikoen ved å kjøre traktor og tilhenger som går 50 km/t</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">tilegne seg kunnskap om konstruksjon, kjøreegenskaper og bruk av tunge og raske traktorer med tilhenger og redskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">utvikle sin kjørekompetanse, spesielt med tanke på oppfatting av risikosituasjoner i ulike trafikkmiljø og samhandling med andre trafikanter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4/avsnitt/1">kunne sette ord på egne erfaringer og med bakgrunn i disse kunne vurdere sin egen dyktighet til å kjøre traktor med tilhenger og muligheter for forbedring.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 30-14 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Den praktiske prøven avlegges på manuelt giret traktor med tilkoblet tilhenger. Traktor til førerprøven skal ha 4 hjul og være registrert for to personer, ha konstruktiv hastighet på mellom 38 og 50 km/t og ha tillatt totalvekt minst 7000 kg. Tilhengeren må ha en tillatt totalvekt på over 4000 kg. Tilhengeren skal ha så høye lemmer at det ikke er mulig å få utsyn bakover fra førerplassen uten å måtte bruke sidespeilene. Vogntoget må ha en lengde på minst 8 meter og ha en tillatt totalvekt på minst 12000 kg. Tilhengeren må være lastet med minst 50 % av tillatt nyttelast, likevel slik at aktuell totalvekt er minst 4000 kg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1115/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
