<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-14-1409" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-14-1409">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-14-1409</id>
    <dato>14.11.2014 nr. 1409</dato>
    <dato type="iso">2014-11-14</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2318</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1967-12-15-9-§21">L15.12.1967 nr. 9 § 21</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§62a">§ 62a</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§62b">§ 62b</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§66c">§ 66c</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§66j">§ 66j</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§66m">§ 66m</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-9-§69">§ 69</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-14-1417</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i patentforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i patentforskriften (Nr. 1409)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i patentforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. november 2014 med hjemmel i lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter (patentloven) § 21 tredje ledd sjette punktum, § 31 første ledd første punktum, § 62a fjerde ledd, § 62b annet ledd jf. § 62a fjerde ledd, § 66c første ledd, § 66j første ledd første punktum, § 66m og § 69 første ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-14-1409/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. desember 2007 nr. 1417 til patentloven (patentforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Basisdokumenter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Søknadens basisdokumenter er beskrivelsen av oppfinnelsen med tilhørende tegninger og patentkrav som leveres på norsk eller engelsk senest den dagen søknaden ble eller skal anses levert. Leveres ikke beskrivelsen med tilhørende tegninger og patentkrav på norsk eller engelsk senest denne dagen, skal den første beskrivelsen med tilhørende patentkrav som deretter leveres på norsk eller engelsk, anses som basisdokumenter i den utstrekning innholdet tydelig fremgår av de dokumentene som forelå ved leveringen av søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5. <i>Språkkrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Beskrivelse, patentkrav og sammendrag skal være på norsk eller engelsk. Andre dokumenter skal være på norsk, dansk, svensk eller engelsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Er beskrivelsen, patentkrav, sammendrag eller andre dokumenter på annet språk enn nevnt i første ledd første punktum, kan Patentstyret kreve at søkeren skal levere en oversettelse til norsk eller engelsk innen en frist Patentstyret fastsetter. Patentstyret kan kreve at oversettelsen bekreftes av en statsautorisert oversetter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For dokumenter som nevnt i første ledd annet punktum, kan Patentstyret i det enkelte tilfellet godta annet språk enn norsk, dansk, svensk eller engelsk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 27a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 27a. <i>Saksbehandlingsspråk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Når søknaden er på engelsk, skal Patentstyrets avgjørelser og henvendelser og uttalelser til søkeren skrives på engelsk dersom søkeren anmoder om det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Når søknaden er på norsk, skal Patentstyrets uttalelser om patenterbarhet og nyhetsgransking skrives på engelsk dersom søkeren anmoder om det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 33a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 33a. <i>Oversettelse av patentkravene i søknad på engelsk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Når søknaden er på engelsk, skal Patentstyret, før det sendes underretning etter patentloven § 19, opplyse søkeren om at det må sendes inn en oversettelse til norsk av patentkravene i søknaden før patent kan meddeles. Patentstyret fastsetter samtidig en frist for å sende inn oversettelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 38 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 38. <i>Varsel ved fortsatt behandling av innsigelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Dersom innsigelsen trekkes tilbake kan behandlingen av innsigelsen bare fortsette, jf. patentloven § 24 åttende ledd, dersom Patentstyret varsler patenthaveren om dette innen to måneder etter at Patentstyret fikk melding om at innsigelsen er trukket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 42 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Når patentet er meddelt på engelsk, gjelder patentloven § 21 tredje ledd tredje til femte punktum tilsvarende. Før nytt patentskrift utgis skal Patentstyret opplyse patenthaveren om at det må sendes inn en oversettelse til norsk av de endrete patentkravene for at patentet skal opprettholdes i endret form. Patentstyret fastsetter samtidig en frist for å sende inn oversettelse. Patentloven § 21 tredje ledd sjette til niende punktum gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 43 annet ledd nr. 16 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/16"><lverdi>16.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/16/avsnitt/1">den dag dokumentene i saken ble tilgjengelige for enhver etter patentloven § 22, og, dersom det er sendt inn oversettelse som nevnt i patentloven § 60 annet ledd første punktum, at slik oversettelse er sendt inn, og dagen dette ble kunngjort
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 43 annet ledd nr. 36 og ny nr. 37 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/36"><lverdi>36.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/36/avsnitt/1">eventuell særskilt korrespondanseadresse for søker eller innehaver, jf. § 2a og § 103</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/37"><lverdi>37.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/37/avsnitt/1">om det er sendt inn rettelse av oversettelse etter patentloven § 21 tredje ledd sjette punktum eller § 60 annet ledd femte punktum, og, dersom rettelse er sendt inn, dagen dette ble kunngjort.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 45 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 45. <i>Registrering av europeiske søknader og patenter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">For europeiske søknader hvor søkeren har levert oversettelse av patentkravene til norsk etter patentloven § 66g første ledd, fører Patentstyret et særskilt register. Opplysningene i registeret er tilgjengelig for enhver. Følgende opplysninger skal føres i registeret:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1/avsnitt/1">søknadens nummer hos Det europeiske patentverket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2/avsnitt/1">søkerens navn eller foretaksnavn og adresse, samt fullmektigens navn eller foretaksnavn og adresse dersom vedkommende er representert ved fullmektig, og eventuelt særskilt korrespondanseadresse, jf. § 2a jf. § 64a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3/avsnitt/1">den dag oversettelse av patentkravene ble levert og den dag dette ble kunngjort</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4/avsnitt/1">den dag en eventuell rettelse av oversettelsen ble levert og den dag dette ble kunngjort</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5/avsnitt/1">søknadens leveringsdag og, dersom søknaden er en avdelt europeisk søknad, datoen for levering av den avdelte søknaden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6/avsnitt/1">om sakens dokumenter er tilgjengelige for enhver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/7/avsnitt/1">opplysninger svarende til de som er nevnt i § 43 annet ledd nr. 7, 8 og 15.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Sendes det inn oversettelse og betales det gebyr i samsvar med patentloven § 66c første ledd første punktum, føres opplysning om dette inn i registeret over europeiske søknader med angivelse av når oversettelsen er sendt inn og gebyr er betalt, samt når Patentstyret har kunngjort dette. Det samme gjelder for rettelse av slik oversettelse som sendes inn før patentet er registrert etter tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Et europeisk patent føres inn i patentregisteret når Det europeiske patentverket har kunngjort sin beslutning om å meddele patent og patenthaver har sendt inn oversettelse og betalt gebyr i samsvar med patentloven § 66c første ledd første punktum. Følgende opplysninger skal føres inn i registeret:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1/avsnitt/1">den dag Det europeiske patentverket har kunngjort sin beslutning om å meddele patent</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/2/avsnitt/1">den dag oversettelse er sendt inn og gebyr er betalt, samt den dag Patentstyret har kunngjort at dette har funnet sted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3/avsnitt/1">søknadens leveringsdag og, dersom søknaden er en avdelt europeisk søknad, datoen for levering av den avdelte søknaden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/4/avsnitt/1">den dag dokumentene i saken ble tilgjengelig for enhver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/5/avsnitt/1">opplysninger som nevnt i § 34 nr. 1 til 6 og 8 til 11 og § 43 annet ledd nr. 20 til 27, 29 til 32 og 34 til 35.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Når Det europeiske patentverket har kunngjort sin beslutning om å oppheve eller endre et europeisk patent som gjelder i Norge, skal opplysning om dette føres inn i patentregisteret med angivelse av datoen for kunngjøringen. Dersom patenthaveren sender inn oversettelse og betaler gebyr i samsvar med patentloven § 66c første ledd annet punktum jf. første punktum, skal opplysning om dette føres inn i registeret med angivelse av når oversettelse er sendt inn og gebyr er betalt, samt når Patentstyret har kunngjort dette. Sendes ikke oversettelse inn eller betales ikke gebyr som nevnt i patentloven § 66c første ledd annet punktum jf. første punktum innenfor fristen etter patentloven § 66c første ledd annet punktum jf. første punktum, skal opplysning om dette føres inn i registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Dersom Det europeiske patentverket i medhold av artikkel 112 a i den europeiske patentkonvensjonen har opphevet en beslutning som gjelder et europeisk patent som gjelder i Norge, skal opplysning om dette føres inn i patentregisteret med angivelse av datoen for når beslutningen ble kunngjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Leveres det en rettelse av oversettelse som nevnt i tredje eller fjerde ledd og fastsatt gebyr betales, skal opplysning om dette registreres med angivelse av når rettelse ble levert og gebyr ble betalt, samt om når dette ble kunngjort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 46 første ledd nr. 10 og ny nr. 11 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/10/avsnitt/1">opplysning om at søkeren har krevd at prøve av deponert biologisk materiale kun skal utleveres til en særlig sakkyndig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/11/avsnitt/1">opplysning om at det er levert oversettelse som nevnt i patentloven § 60 annet ledd første punktum, dersom dette er gjort.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 46 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Dersom oversettelse som nevnt i patentloven § 60 annet ledd første punktum er sendt inn etter at dokumentene i saken har blitt tilgjengelige for enhver etter patentloven § 22, skal dette kunngjøres, jf. patentloven § 60 annet ledd annet punktum. Slik kunngjøring skal inneholde opplysninger som nevnt i første ledd nr. 1 til 10. Når det leveres rettelse av oversettelse som nevnt i patentloven § 60 annet ledd første punktum, skal dette kunngjøres, jf. patentloven § 60 annet ledd sjette punktum. Kunngjøringen skal inneholde opplysning om at rettelse er levert, datoen for leveringen og opplysninger som nevnt i første ledd nr. 1 til 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 47 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 47. <i>Kunngjøring av meddelelse av patent mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Kunngjøring av meddelelse av patent etter patentloven § 21 skal inneholde de opplysninger som er nevnt i § 34, med unntak for anførte publikasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Kunngjøring av at det er sendt inn rettelse av oversettelse etter patentloven § 21 tredje ledd sjette punktum skal inneholde opplysning om at rettelse er levert, datoen for levering og betaling av gebyr, samt opplysninger som nevnt i § 34.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 59 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 59. <i>Oversettelse av europeisk søknad og europeisk patent</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ved innsendelse av en oversettelse av patentkravene i en europeisk søknad etter patentloven § 66g første ledd skal det samtidig gis opplysninger om søknadens nummer og søkerens navn eller foretaksnavn og adresse. Mangler slike opplysninger, anses oversettelse for ikke å være sendt inn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ved innsendelse av oversettelse etter patentloven § 66c første ledd første punktum skal det samtidig gis opplysninger om søknadens nummer og patenthaverens navn eller foretaksnavn og adresse. Ved innsendelse av oversettelse etter patentloven § 66 første ledd annet punktum jf. første punktum skal det samtidig gis opplysninger om patentets nummer og patenthaverens navn eller foretaksnavn og adresse. Mangler opplysninger som nevnt i første eller annet punktum, anses oversettelse for ikke å være sendt inn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 62 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Søkeren må inngi til Patentstyret en oversettelse til norsk eller engelsk av søknaden, eller en kopi av søknaden dersom den er på engelsk, innen tre måneder fra melding som nevnt i første ledd er sendt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 63 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 63. <i>Basisdokumentene for en endret europeisk søknad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Basisdokumentene for en europeisk søknad som er endret til nasjonal søknad er beskrivelsen av oppfinnelsen med tilhørende tegninger og patentkrav som leveres på norsk eller engelsk senest samtidig med at oversettelsen av søknaden leveres eller skal anses levert, jf. § 62 annet ledd. Leveres ikke beskrivelsen med tilhørende tegninger og patentkrav på norsk eller engelsk den dagen da søknaden ble eller skal anses levert, skal den første beskrivelsen med tilhørende patentkrav som deretter inngis på norsk eller engelsk regnes som basisdokumenter i det omfang innholdet fremgår av dokumentene som forelå ved leveringen av søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 72 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Er en internasjonal søknad på et annet språk enn norsk eller engelsk, skal en oversettelse til norsk eller engelsk leveres ved videreføring etter patentloven § 31 eller ved krav om omprøving etter patentloven § 38.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 75 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">For internasjonale søknader som videreføres etter patentloven § 31 og som er på norsk eller engelsk, regnes den kopien av beskrivelsen med tilhørende tegninger og patentkrav som er levert etter patentloven § 31, som basisdokument.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 80 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Søknaden skal være på norsk eller engelsk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 82 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 27a første ledd gjelder tilsvarende ved behandlingen av søknad om sertifikat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 84 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 2a og patentloven § 24 syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 105 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 105. <i>Språkkrav for etterfølgende dokumenter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Dokumenter som gjelder meddelte patenter, herunder dokumenter i saker om innsigelse, administrativ overprøving eller klage, skal være på norsk, dansk eller svensk. Dokumenter som gjelder administrativ patentbegrensning kan i tillegg til språkene nevnt i første punktum være på engelsk når patentet som begjæringen om begrensning gjelder er på engelsk. Er et dokument på et annet språk, kan Patentstyret eller Klagenemnden kreve at det leveres en oversettelse til norsk innen en frist som Patentstyret eller Klagenemnden fastsetter. Patentstyret eller Klagenemnden kan kreve at oversettelsen bekreftes av en statsautorisert oversetter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Patentstyret eller Klagenemnden kan i det enkelte tilfelle godta annet språk enn de som er nevnt i første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-14-1409/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringene i patentforskriften § 59 gjelder bare for patenter der Det europeiske patentverkets kunngjøring av at patentet er meddelt, finner sted etter at forskriften har trådt i kraft.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endringene i patentforskriften § 4, § 5, § 62, § 63, § 72, § 75 og § 80 gjelder bare for søknader som leveres eller videreføres etter at forskriften har trådt i kraft.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
