<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-21-343" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-343">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-21-343</id>
    <dato>21.03.2014 nr. 343</dato>
    <dato type="iso">2014-03-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 582</publisert>
    <ikraft>21.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-21</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01">F01.12.2005 nr.</ref>1392, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-12-13</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0239</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lokale opptak ved UiO</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om lokale opptak ved Universitetet i Oslo (Nr. 343)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lokale opptak ved Universitetet i Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved rektor 21. mars 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-4, § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-343/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. februar 2014 nr. 130 om lokale opptak til Universitetet i Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3, første ledd, bokstav b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL), minst 550 poeng for Paper-based test (PBT) eller minst 80 poeng for Internet-based test (IBT).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">International English Language Test Service (IELTS), Academic, med minst 6.0 poeng.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-1, andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Grunnutdanningen skal inneholde en faglig fordypning på minimum 80 studiepoeng. Krav til den faglige fordypningens innhold og omfang skal fremgå av programbeskrivelsen. Vektet karaktergjennomsnitt i den faglige fordypningen skal være minst C (norsk karakterskala) eller tilsvarende, jf. § 5. Se også § 16 om overgangsordninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-2, fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) I spesielle tilfeller kan annen dokumentert kompetanse godkjennes som helt eller delvis likeverdig med kravene i første og andre ledd, forutsatt at søkeren har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5, første, andre, tredje, fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Karakterene i alle emnene som dekker den faglige fordypningen skal ordinært benyttes som grunnlag for beregning av karaktergjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Dersom den faglige fordypningen i omfang er større enn 80 studiepoeng, kan det fastsettes i programbeskrivelsen at et utvalg av emnene, men ikke mindre enn 80 studiepoeng, kan benyttes som grunnlag for beregningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(3) Dersom søkeren ikke har norsk karakterskala for alle emnene i fordypningen, men for emner som utgjør minst 40 studiepoeng av fordypningen, skal emnene med norsk karakterskala benyttes som grunnlag for beregningen av karaktergjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(4) Søkere med emner uten norsk karakterskala eller med norsk karakterskala for mindre enn 40 studiepoeng av fordypningen, må vurderes individuelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(5) Dersom søkere fyller kravene til faglig fordypning på flere måter, skal alle grunnlagene beregnes.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/1">Eksisterende ledd 3, 4 og 5 skal forskyves til ledd 6, 7 og 8.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/2">§ 7 skal hete:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7. <i>Betinget opptak til 1½-2 årig masterprogram</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 8-2, fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter ordinær rangering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 15, første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Fakultetet oppnevner en eller flere opptakskomitéer med ansvar for opptakene ved fakultetet. Opptakskomitéene behandler etter behov søknader som krever individuell skjønnsmessig vurdering, både ved kvalifisering og/eller rangering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">§ 16 skal hete:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 16. <i>Overgangsordninger for 1½-2 årig masterprogram</i></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-343/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
