<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-25-576" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-576">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-25-576</id>
    <dato>25.04.2014 nr. 576</dato>
    <dato type="iso">2014-04-25</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 5 s 801</publisert>
    <ikraft>25.04.2014 f.o.m. inntektsåret 2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-25 f.o.m. inntektsåret 2014</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-66">L21.06.2013 nr. 66</ref> jf.</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0360</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om overgangsregel til petrsktl.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utfylling og gjennomføring av overgangsregel i lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v. (Nr. 576)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utfylling og gjennomføring av overgangsregel i lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 25. april 2014 med hjemmel i lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v. del IV ledd nr. 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-576/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Produksjonsstart</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Produksjonsstart for petroleumsforekomsten etter overgangsregelen er det tidspunktet petroleum fra den først produserende brønnen føres inn i innretningens prosessystem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Hvis planen eller søknaden omfatter utbygging av flere petroleumsforekomster, er produksjonsstart etter overgangsregelen det tidspunktet petroleum fra den først produserende brønnen på den først produserende forekomsten føres inn i innretningens prosessystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-576/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Driftsstart</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Driftsstart for innretningen etter overgangsregelen er det tidspunktet innretningen tas i ordinær bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Hvis planen eller søknaden omfatter flere innretninger, er driftsstart etter overgangsregelen det tidspunktet den første innretningen tas i ordinær bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">En produksjonsbrønn utgjør en separat innretning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-576/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenning av skriftlig underretning (søknad) om vesentlig avvik eller endring av forutsetningene for plan mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Overgangsregelen gjelder bare for driftsmidler omfattet av skriftlig underretning (søknad) om vesentlig avvik eller endring av forutsetningene for fremlagt eller godkjent plan for utbygging og drift etter petroleumsloven § 4-2 syvende ledd, eller plan for anlegg og drift etter § 4-3 fjerde ledd, jf. § 4-2 syvende ledd, innkommet til Olje- og energidepartementet før 5. mai 2013, dersom Olje- og energidepartementet godkjenner avviket eller endringen uten å kreve fremlagt ny eller endret plan for godkjenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-576/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2014.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
