<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-25-604" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-25-604</id>
    <dato>25.04.2014 nr. 604</dato>
    <dato type="iso">2014-04-25</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 6 s 848</publisert>
    <ikraft>25.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-25</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2011-03-11-265-§4">F11.03.2011 nr. 265 § 4</ref>, <ref id="lov-1968-06-07-4">L07.06.1968 nr. 4</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-03-11-265</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0363</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sanksjoner mot Libya</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sanksjoner og tiltak mot Libya (Nr. 604)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner og tiltak mot Libya</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 25. april 2014 med hjemmel i forskrift 11. mars 2011 nr. 265 om sanksjoner og tiltak mot Libya § 4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 2011 nr. 265 om sanksjoner og tiltak mot Libya gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak mot Libya</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 til § 5 med tilhørende vedlegg oppheves.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Ny § 1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 1. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Denne forskriften med vedlegg kommer til anvendelse:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">på norsk territorium, inkludert norsk luftrom</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">om bord på alle luftfartøy eller fartøy under norsk jurisdiksjon</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">på alle norske statsborgere uansett hvor de befinner seg</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">på alle juridiske personer, enheter og organer som er etablert eller stiftet i henhold til norsk lovgivning</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">på alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet de driver helt eller delvis i Norge.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/6">Ny § 2 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/7">§ 2. <i>Innarbeiding av forordning (EU) nr. 204/2011</i></avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">EUs vedlagte forordning (EU) nr. 204/2011 om visse spesifikke restriktive tiltak mot visse personer og enheter i lys av situasjonen i Libya (som endret av forordning (EU) nr. 233/2011, forordning (EU) nr. 272/2011, forordning (EU) nr. 288/2011, forordning (EU) nr. 296/2011, forordning (EU) nr. 360/2011, forordning (EU) nr. 502/2011, forordning (EU) nr. 572/2011, forordning (EU) nr. 804/2011, forordning (EU) nr. 872/2011, forordning (EU) nr. 925/2011, forordning (EU) nr. 965/2011, forordning (EU) nr. 1139/2011, forordning (EU) nr. 1360/2011, forordning (EU) nr. 50/2013, forordning (EU) nr. 364/2013, forordning (EU) nr. 488/2013, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 45/2014 og forordning (EU) nr. 74/2014) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Henvisningene til medlemsstater, EU og Den europeiske union skal forstås som «Norge», med følgende unntak.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.a/avsnitt/1">«EUs felles liste over militært materiell» skal forstås som henvisninger til «Liste I - forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I i forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester (forskrift om eksport av forsvarsmateriell mv.).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.b/avsnitt/1">EU og EUs medlemsstater i artikkel 2 (3) og 3 (2) skal forstås som også å omfatte Norge.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Henvisningene til medlemsstatenes kompetente myndigheter, i enkelte tilfelle med referanser til vedlegg IV, skal forstås som «Utenriksdepartementet».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Henvisningene til virkeområdet i artikkel 19 skal forstås som «forskriftens virkeområde slik dette er fastlagt i § 1».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Forbudene i artikkel 2 nr. 1 og artikkel 2 nr. 2 omfatter også varer og teknologi oppført i vedlegg I til forskrift om eksport av forsvarsmateriell mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Forbudene i artikkel 2 nr. 1 mot å selge, levere, overføre eller eksportere visse varer omfatter også forbud mot transport.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7">
        <lverdi>(7)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Ingen av forordningens bestemmelser om informasjonsutveksling mellom medlemsstater og kommisjonen kommer til anvendelse. Det gjør heller ikke bestemmelser om at fysiske og juridiske personer, enheter og organer skal gi opplysninger til Kommisjonen. Videre er følgende artikler EU interne og kommer ikke til anvendelse: 15-20. Tilsvarende gjelder forordningens vedlegg IV.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/8">Ny § 3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/9">§ 3. <i>Avlisting</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/10">Den som et vedtak om frys av penger og formuesgoder i medhold av artikkel 6 nr. 1 i vedlagte forordning retter seg mot, kan anmode FNs kontaktpunkt om å bli fjernet fra listen i samsvar med FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1730 (2006).<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Resolusjon 1730 (2006)
<avsnitt id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/1">Vedtatt på Sikkerhetsrådets 5599. møte 19. desember 2006</avsnitt>
<marg id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/1/marg/1">Fremgangsmåte ved avlisting</marg>
<avsnitt id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/2">Sikkerhetsrådet ber Generalsekretæren om at det opprettes et kontaktpunkt i Sekretariatet (del av FN-sekretariatet) som kan ta imot anmodninger om avlisting. Søkere som ønsker å fremsette en anmodning om avlisting, kan gjøre dette som angitt nedenfor gjennom kontaktpunktet, eller via staten de er bosatt i eller er statsborger av.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3">Kontaktpunktet skal ha følgende oppgaver:
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/1">1. Motta anmodninger om avlisting fra søkere (enkeltperson eller personer, grupper, foretak og/eller virksomheter som står på Sanksjonskomiteens lister).</liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/2">2. Kontrollere om det dreier seg om en ny eller en gjentatt anmodning.</liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/3">3. Dersom det dreier seg om en gjentatt anmodning og den ikke inneholder nye opplysninger, sende anmodningen tilbake til søker.</liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/4">4. Bekrefte overfor søker at anmodningen er mottatt, og informere søker om ordinær saksgang ved behandling av anmodningen.</liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/5">5. Sende anmodningen til de utpekende myndigheter og til myndighetene i den eller de stater som søkeren er statsborger av og er bosatt i, til orientering og eventuelt kommentar. Sistnevnte myndigheter oppfordres til å konsultere de utpekende myndigheter før de eventuelt tilrår avlisting. De kan i den anledning henvende seg til kontaktpunktet, som vil sette dem i forbindelse med den eller de utpekende stater dersom disse gir tillatelse til det.</liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/6">6.
<liste id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.a/avsnitt/1">Dersom noen av de nevnte myndigheter tilrår avlisting etter en slik konsultasjon, skal vedkommende myndigheter sende sin innstilling, sammen med en redegjørelse, via kontaktpunktet eller direkte til Sanksjonskomiteens leder. Komitélederen sørger deretter for at avlistingsanmodningen blir satt på komiteens saksliste.</avsnitt></liste>
<liste id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/1">Dersom noen av myndighetene som ble konsultert i forbindelse med avlistingsanmodningen etter punkt 5 ovenfor, gjør innsigelse mot anmodningen, skal kontaktpunktet underrette komiteen om dette og oversende kopi av anmodningen. Komitémedlemmer som sitter inne med opplysninger til støtte for avlistingsanmodningen, oppfordres til å la myndighetene som har vurdert anmodningen i henhold til punkt 5, få del i disse opplysningene.</avsnitt></liste>
<liste id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.c/avsnitt/1">Dersom ingen av myndighetene som har vurdert avlistingsanmodningen i henhold til punkt 5 ovenfor, etter en rimelig frist (3 måneder) har kommentarer eller tilkjennegir overfor komiteen at de fortsatt arbeider med anmodningen og trenger mer tid, som må fastsettes nærmere, skal kontaktpunktet underrette samtlige komitémedlemmer om dette og oversende kopi av avlistingsanmodningen. Ethvert komitémedlem kan, etter å ha rådført seg med de utpekende myndigheter, tilrå avlisting ved å sende anmodningen sammen med en redegjørelse til Sanksjonskomiteens leder. (For at saken skal bli satt på komiteens saksliste, kreves det bare at ett komitémedlem tilrår avlisting.) Dersom ingen av komitémedlemmene etter én måned har tilrådd avlisting, anses anmodningen for å være avslått, og komiteens leder skal underrette kontaktpunktet om dette.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/7">7. Kontaktpunktet skal oversende samtlige meddelelser som den mottar fra medlemsstatene, til komiteen til orientering.</liste>
<liste id="/kapittel/i/fotnote/1/avsnitt/3/ledd/8">8. Informere søker om
<liste id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.a+"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.a/avsnitt/1+">at Sanksjonskomiteen har besluttet å innvilge søknaden om avlisting, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.b+"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/fotnote/1/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/1+">at komiteen har ferdigbehandlet avlistingsanmodningen, og at søker blir stående på komiteens liste.
<br/></avsnitt></liste></liste></avsnitt></fotnote></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111">Ny § 4 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/1112">§ 4. <i>Straff</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/11113">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften er straffbart i henhold til lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler § 3 og lov 7. juni 1968 nr. 4 til gjennomføring av bindende vedtak av De Forente Nasjoners Sikkerhetsråd § 2.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111114">Ny § 5 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/1111115">§ 5. <i>Dispensasjon</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/11111116">Utenriksdepartementet kan dispensere fra forskriften på grunnlag av vedlagte forordnings dispensasjonsbestemmelser. Utenriksdepartementet kan også i særskilte tilfeller dispensere fra forskriften dersom den får en klart utilsiktet virkning, og forutsatt at det ikke strider mot Norges folkerettslige forpliktelser eller hensynene bak tiltakene mot Libya.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111111117">Ny § 6 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/1111111118">§ 6. <i>Endring av forskriften</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/11111111119">Utenriksdepartementet gis fullmakt til å endre, suspendere eller oppheve forskriften.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111111111120">Ny § 7 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111111111122">§ 7. <i>Forskriftens ikrafttredelse</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111111111122+">Denne forskrift trer i kraft straks.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111111111122++">Nytt Vedlegg I skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7.b/avsnitt/111111111122+++">Vedlegg I
<br/> Annex I. List of equipment which might be used for internal repression as referred to in Articles 2, 3 and 4
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1+"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1+">Firearms, ammunition and related accessories therefor, as follows:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1"><lverdi>1.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1/avsnitt/1">Firearms not controlled by ML 1 and ML 2 of the Common Military List of the European Union<fref id="1">1</fref> (Common Military List);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.2"><lverdi>1.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.2/avsnitt/1">Ammunition specially designed for the firearms listed in item 1.1 and specially designed components therefor;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3"><lverdi>1.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3/avsnitt/1">Weapon-sights not controlled by the Common Military List.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2+"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1+">Bombs and grenades not controlled by the Common Military List.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3+"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1+">Vehicles as follows:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.1"><lverdi>3.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.1/avsnitt/1">Vehicles equipped with a water cannon, specially designed or modified for the purpose of riot control;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.2"><lverdi>3.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.2/avsnitt/1">Vehicles specially designed or modified to be electrified to repel borders;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.3"><lverdi>3.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.3/avsnitt/1">Vehicles specially designed or modified to remove barricades, including construction equipment with ballistic protection;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.4"><lverdi>3.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.4/avsnitt/1">Vehicles specially designed for the transport or transfer of prisoners and/or detainees;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.5"><lverdi>3.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.5/avsnitt/1">Vehicles specially designed to deploy mobile barriers;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.6"><lverdi>3.6</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.6/avsnitt/1">Components for the vehicles specified in items 3.1 to 3.5 specially designed for the purposes of riot control.
<marg niv="3" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.6/avsnitt/1/marg/1">Note 1: This item does not control vehicles specially designed for the purposes of fire-fighting.</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.6/avsnitt/1/marg/2">Note 2: For the purposes of item 3.5 the term Șvehicles' includes trailers.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4+"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1+">Explosive substances and related equipment as follows:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.1/avsnitt/1">Equipment and devices specially designed to initiate explosions by electrical or non-electrical means, including firing sets, detonators, igniters, boosters and detonating cord, and specially designed components therefor; except those specially designed for a specific commercial use consisting of the actuation or operation by explosive means of other equipment or devices the function of which is not the creation of explosions (e.g., car air-bag inflaters, electric-surge arresters of fire sprinkler actuators);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.2"><lverdi>4.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.2/avsnitt/1">Linear cutting explosive charges not controlled by the Common Military List;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.3"><lverdi>4.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.3/avsnitt/1">Other explosives not controlled by the Common Military List and related substances as follows:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.3.a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.3.a/avsnitt/1">amatol;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1+">nitrocellulose (containing more than 12,5 % nitrogen);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1+">nitroglycol;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+"><lverdi>(d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1+">pentaerythritol tetranitrate (PETN);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e+"><lverdi>(e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1+">picryl chloride;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f"><lverdi>(f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">2,4,6-trinitrotoluene (TNT).</avsnitt></liste></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5+"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1+">Protective equipment not controlled by ML 13 of the Common Military List as follows:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.1"><lverdi>5.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.1/avsnitt/1">Body armour providing ballistic and/or stabbing protection;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.2"><lverdi>5.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.2/avsnitt/1">Helmets providing ballistic and/or fragmentation protection, anti-riot helmets, antiriot shields and ballistic shields.
<marg niv="3" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.2/avsnitt/1/marg/3">Note: This item does not control:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5.2-1/avsnitt/1">equipment specially designed for sports activities;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2++"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1++">equipment specially designed for safety of work requirements.</avsnitt></liste></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6+"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1+">Simulators, other than those controlled by ML 14 of the Common Military List, for training in the use of firearms, and specially designed software therefor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7+"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Night vision, thermal imaging equipment and image intensifier tubes, other than those controlled by the Common Military List.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Razor barbed wire.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Military knives, combat knives and bayonets with blade lengths in excess of 10 cm.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Production equipment specially designed for the items specified in this list.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Specific technology for the development, production or use of the items specified in this list.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1+">1 OJ C 69, 18.3.2010, p. 19.
<br/></fotnote></avsnitt></liste></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/12">Nytt vedlegg II skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/12">Vedlegg II
<br/> Annex II. List of natural and legal persons, entities or bodies referred to in Article 6(1)
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1++"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1++"><i>QADHAFI, Aisha Muammar</i></avsnitt></liste></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.1">Date of birth: 1978. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.2">Daughter of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.3">Believed status/location: Algeria.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.4">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2+++">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1+++">
          <i>QADHAFI, Hannibal Muammar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/15">Passport number: B/002210. Date of birth: 20.9.1975. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/16">Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/17">Believed status/location: Algeria.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/18">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3++">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1++">
          <i>QADHAFI, Khamis Muammar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/19">Date of birth: 1978. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/110">Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime. Command of military units involved in repression of demonstrations.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1111">Believed status/location: deceased.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/11112">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4++">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1++">
          <i>QADHAFI, Muammar Mohammed Abu Minyar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/113">Date of birth: 1942. Place of birth: Sirte, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1114">Leader of the Revolution, Supreme Commander of Armed Forces. Responsibility for ordering repression of demonstrations, human rights abuses.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/11115">Believed status/location: deceased.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/111116">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5++">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1++">
          <i>QADHAFI, Mutassim</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/117">Date of birth: 1976. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1118">National Security Adviser. Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1111">Believed status/location: deceased.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1112">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6++">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1++">
          <i>QADHAFI, Saif al-Islam</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/12">Passport number: B014995. Date of birth: 25.6.1972. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/12">Director, Qadhafi Foundation. Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime. Inflammatory public statements encouraging violence against demonstrators.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/12">Believed status/location: in custody in Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/12">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7++">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">
          <i>DORDA, Abu Zayd Umar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/12">Position: Director, External Security Organisation</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/12+">Date of UN designation: 17.3.2011 (EU designation: 28.2.2011)</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8+">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/1+">
          <i>JABIR, Major General Abu Bakr Yunis</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/12">Date of birth: 1952. Place of birth: Jalo, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/12">Defence Minister. Overall responsibility for actions of armed forces.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/12">Believed status/location: deceased.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/13">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9+">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/1+">
          <i>MATUQ, Matuq Mohammed</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/13">Date of birth: 1956. Place of birth: Khoms, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/13">Secretary for Utilities. Senior member of regime. Involvement with Revolutionary Committees. Past history of involvement in suppression of dissent and violence.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/13">Believed status/location: Unknown, believed captured.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/13">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10+">
        <lverdi>10.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">
          <i>QADHAFI, Mohammed Muammar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/13">Date of birth: 1970. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/13+">Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/13++">Believed status/location: Algeria.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/13+++">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11+">
        <lverdi>11.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/1+">
          <i>QADHAFI, Saadi</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/13">Passport number: a) 014797. b) 524521. Date of birth: a) 27.5.1973. b) 01.01.1975. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/14">Commander Special Forces. Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime. Command of military units involved in repression of demonstrations.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/14">Believed status/location: Niger.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/14">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12">
        <lverdi>12.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">
          <i>QADHAFI, Saif al-Arab</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12/avsnitt/14">Date of birth: 1982. Place of birth: Tripoli, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12/avsnitt/14+">Son of Muammar QADHAFI. Closeness of association with regime.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12/avsnitt/14++">Believed status/location: deceased.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12/avsnitt/14+++">Date of UN designation: 26.2.2011</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13">
        <lverdi>13.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">
          <i>AL-SENUSSI, Colonel Abdullah</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13/avsnitt/14">Date of birth: 1949. Place of birth: Sudan.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13/avsnitt/14+">Position: Director Military Intelligence</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13/avsnitt/14++">Date of UN designation: 17.3.2011 (EU designation: 28.2.2011)</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14">
        <lverdi>14.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/1">
          <i>AL-BARASSI, Safia Farkash</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/15">Date of birth: 1952. Place of birth: Al Bayda, Libya.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/15+">Married to Muammar QADHAFI since 1970. Significant personal wealth, which could be used for regime purposes. Her sister Fatima FARKASH is married to ABDALLAH SANUSSI, head of Libyan military intelligence.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/15++">Believed status/location: Algeria.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/15+++">Date of UN designation: 24.6.2011
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/27">
        <i>Entities</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/228">Nytt vedlegg III skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/2229">Vedlegg III
<br/> Annex III. List of natural and legal persons, entities or bodies referred to in article 6(2)
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/22230">
        <i>Persons</i>
      </avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="29*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Name</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Identifying information</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Reasons</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Date of listing</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="29*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">ABDULHAFIZ, Colonel Mas'ud </entry>
              <entry colname="3">Position: Armed Forces Commander </entry>
              <entry colname="4">3rd in command of Armed Forces. Significant role in Military Intelligence. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">ABDUSSALAM, Abdussalam Mohammed </entry>
              <entry colname="3">Position: Head Counter- Terrorism, External Security Organisation
<br/>Date of Birth: 1952
<br/>Place of Birth: Tripoli, Libya </entry>
              <entry colname="4">Prominent Revolutionary Committee member. Close associate of Muammar QADHAFI. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">ABU SHAARIYA </entry>
              <entry colname="3">Position: Deputy Head, External Security Organisation </entry>
              <entry colname="4">Prominent member of regime. Brother-in-law of Muammar QADHAFI. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">ASHKAL, Al-Barrani </entry>
              <entry colname="3">Position: Deputy Director, Military Intelligence </entry>
              <entry colname="4">Senior member of regime. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">ASHKAL, Omar </entry>
              <entry colname="3">Position: Head, Revolutionary Committees Movement
<br/>Place of Birth: Sirte, Libya </entry>
              <entry colname="4">Revolutionary Committees involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">AL-BAGHDADI, Dr Abdulqader Mohammed </entry>
              <entry colname="3">Head of the Liaison Office of the Revolutionary Committees.
<br/>Passport number: B010574.
<br/>Date of birth: 1.7.1950.
<br/>Believed status/location: jail in Tunisia. </entry>
              <entry colname="4">Revolutionary Committees involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">DIBRI, Abdulqader Yusef </entry>
              <entry colname="3">Position: Head of Muammar QADHAFI's personal security
<br/>Date of Birth: 1946
<br/>Place of Birth: Houn, Libya </entry>
              <entry colname="4">Responsibility for regime security. History of directing violence against dissidents. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">QADHAF AL-DAM, Ahmed Mohammed </entry>
              <entry colname="3">Date of Birth: 1952
<br/>Place of Birth: Egypt </entry>
              <entry colname="4">Cousin of Muammar QADHAFI. Since 1995, he is believed to have had command of an elite army battalion in charge of Qadhafi's personal security and to have a key role in External Security Organisation. He has been involved in planning operations against Libyan dissidents abroad and was directly involved in terrorist activity. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">QADHAF AL-DAM, Sayyid Mohammed </entry>
              <entry colname="3">Date of Birth: 1948
<br/>Place of Birth: Sirte, Libya </entry>
              <entry colname="4">Cousin of Muammar QADHAFI. In the 1980s, Sayyid was involved in the dissident assassination campaign and allegedly responsible for several deaths in Europe. He is also thought to have been involved in arms procurement. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10. </entry>
              <entry colname="2">SALEH, Bachir </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1946
<br/>Place of birth: Traghen </entry>
              <entry colname="4">Head of Cabinet of the Leader. Closeness of association with regime. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11. </entry>
              <entry colname="2">TOHAMI, General Khaled </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1946
<br/>Place of birth: Genzur </entry>
              <entry colname="4">Director of Internal Security Office. Closeness of association with regime. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12. </entry>
              <entry colname="2">FARKASH, Mohammed Boucharaya </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1 July 1949
<br/>Place of birth: Al-Bayda </entry>
              <entry colname="4">Director of intelligence in External Security Office. Closeness of association with regime. </entry>
              <entry colname="5">28.2.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13. </entry>
              <entry colname="2">EL-KASSIM ZOUAI, Mohamed Abou </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Secretary General of the General People's Congress; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14. </entry>
              <entry colname="2">AL-MAHMOUDI, Baghdadi </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Prime Minister of Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15. </entry>
              <entry colname="2">HIJAZI, Mohamad Mahmoud </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Minister for Health and Environment in Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16. </entry>
              <entry colname="2">ZLITNI, Abdelhaziz </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1935 </entry>
              <entry colname="4">Minister for Planning and Finance in Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17. </entry>
              <entry colname="2">HOUEJ, Mohamad Ali </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1949
<br/>Place of birth: Al-Azizia (near Tripoli) </entry>
              <entry colname="4">Minister for Industry, Economy and Trade in Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">18. </entry>
              <entry colname="2">AL-GAOUD, Abdelmajid </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1943 </entry>
              <entry colname="4">Minister for Agriculture, Animal and Maritime Resources in Colonel Qadhafi's Government. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19. </entry>
              <entry colname="2">AL-CHARIF, Ibrahim Zarroug </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Minister for Social Affairs in Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20. </entry>
              <entry colname="2">FAKHIRI, Abdelkebir Mohamad </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 04 May 1963
<br/>Passport number: B/014965 (expired end 2013) </entry>
              <entry colname="4">Minister for Education, Higher Education and Research in Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">21. </entry>
              <entry colname="2">ZIDANE, Mohamad Ali </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 1958
<br/>Passport number: B/0105075 (expired end 2013) </entry>
              <entry colname="4">Minister for Transport in Colonel Qadhafi's Government; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">22. </entry>
              <entry colname="2">MANSOUR, Abdallah </entry>
              <entry colname="3">Date of birth: 8.7.1954
<br/>Passport number: B/014924 (expired end 2013) </entry>
              <entry colname="4">Close collaborator of Colonel Qadhafi, senior role in security services and former director of radio and television; involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">23. </entry>
              <entry colname="2">AL QADHAFI, Quren Salih Quren </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Libyan Ambassador to Chad. Has left Chad for Sabha. Involved directly in recruiting and coordinating mercenaries for the regime. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">24. </entry>
              <entry colname="2">AL KUNI, Colonel Amid Husain </entry>
              <entry colname="3">Believed status/location: South Libya </entry>
              <entry colname="4">Governor of Ghat (South Libya). Directly involved in recruiting mercenaries. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">25. </entry>
              <entry colname="2">Colonel Taher Juwadi </entry>
              <entry colname="3">Fourth in Revolutionary Guard chain of command </entry>
              <entry colname="4">Key Member of the Qadhafi regime. </entry>
              <entry colname="5">23.05.2011 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/31">
        <i>Entities</i>
      </avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="29*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Name</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Identifying information</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Reasons</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Date of listing</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="29*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Libyan Arab African Investment Company - LAAICO </entry>
              <entry colname="3">Site:
<lenke url="http://www.laaico.com">http://www.laaico.com</lenke> Company established in 1981 76351 Janzour-Libya. 81370 Tripoli-Libya
<br/>Tel: 00 218 (21) 4890146 - 4890586 - 4892613
<br/>Fax: 00 218 (21) 4893800 - 4891867
<br/>email: info@laaico.com </entry>
              <entry colname="4">Controlled by Muammar Qadhafi's regime and potential source of funding for it </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Gaddafi International Charity and Development Foundation </entry>
              <entry colname="3">Contact details of administration: Hay Alandalus - Jian St. - Tripoli - PoBox: 1101 - LIBYA
<br/>Telephone: (+218) 214778301
<br/> - Fax: (+218) 214778766;
<br/>email: info@gicdf.org </entry>
              <entry colname="4">Controlled by Muammar Qadhafi's regime and potential source of funding for it. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Waatassimou Foundation </entry>
              <entry colname="3">Based in Tripoli. </entry>
              <entry colname="4">Controlled by Muammar Qadhafi's regime and potential source of funding for it </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Libyan Jamahirya Broadcasting Corporation </entry>
              <entry colname="3">Contact details: tel: 00 218 21 444 59 26; 00 21 444 59 00;
<br/>fax: 00 218 21 340 21 07
<lenke url="http://www.ljbc.net">http://www.ljbc.net</lenke>;
<br/>email: info@ljbc.net </entry>
              <entry colname="4">Public incitement to hatred and violence through participation in disinformation campaigns concerning violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Revolutionary Guard Corps </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Involved in violence against demonstrators. </entry>
              <entry colname="5">21.3.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Libyan Agricultural Bank (a.k.a. Agricultural Bank; a.k.a. Al Masraf Al Zirae Agricultural Bank; a.k.a. Al Masraf Al Zirae; a.k.a. Libyan Agricultural Bank) </entry>
              <entry colname="3">El Ghayran Area, Ganzor El Sharqya, P.O. Box 1100, Tripoli, Libya; Al Jumhouria Street, East Junzour, Al Gheran, Tripoli, Libya;
<br/>Email Address agbank@agribankly.org; SWIFT/BIC AGRULYLT (Libya); Tel No. (21821)4870586;
<br/>Tel No. (218) 214870714;
<br/>Tel No. (218) 214870745;
<br/>Tel No. (218) 213338366;
<br/>Tel No. (218) 213331533;
<br/>Tel No. (218) 213333541;
<br/>Tel No. (218) 213333544;
<br/>Tel No. (218) 213333543;
<br/>Tel No. (218) 213333542;
<br/>Fax No. (218) 214870747;
<br/>Fax No. (218) 214870767;
<br/>Fax No. (218) 214870777;
<br/>Fax No. (218) 213330927;
<br/>Fax No. (218) 213333545 </entry>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Central Bank of Libya </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Al-Inma Holding Co. for Services Investments </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Economic &amp; Social Development Fund </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">Al-Inma Holding Co. For Industrial Investments </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Economic &amp; Social Development Fund </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">Al-Inma Holding Company for Tourism Investment </entry>
              <entry colname="3">Hasan al-Mashay Street (off al- Zawiyah Street)
<br/>Tel No.: (218) 213345187
<br/>Fax: +218213345188
<br/>e-mail: info@ethic.ly </entry>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Economic &amp; Social Development Fund </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10. </entry>
              <entry colname="2">Libyan Holding Company for Development and Investment </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Economic &amp; Social Development Fund </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11. </entry>
              <entry colname="2">Al-Inma Holding Co. for Construction and Real Estate Developments </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Economic &amp; Social Development Fund </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12. </entry>
              <entry colname="2">LAP Green Networks (a.k.a. LAP Green Holding Company) </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Libyan subsidiary of the Libyan Africa Investment Portfolio </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13. </entry>
              <entry colname="2">Sabtina Ltd. </entry>
              <entry colname="3">530-532 Elder Gate, Elder House, Milton Keynes, UK Other info: Reg no 01794877 (UK) </entry>
              <entry colname="4">UK-incorporated subsidiary of the Libyan Investment Authority. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14. </entry>
              <entry colname="2">Dalia Advisory Limited (LIA sub) </entry>
              <entry colname="3">11 Upper Brook Street, London, UK Other info: Reg no 06962288 (UK) </entry>
              <entry colname="4">UK-incorporated subsidiary of the Libyan Investment Authority. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15. </entry>
              <entry colname="2">Ashton Global Investments Limited </entry>
              <entry colname="3">Woodbourne Hall, PO Box 3162, Road Town, Tortola, British Virgin Islands Other Info: Reg no 1510484 (BVI) </entry>
              <entry colname="4">BVI-incorporated subsidiary of the Libyan Investment Authority. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16. </entry>
              <entry colname="2">Capitana Seas Limited </entry>
              <entry colname="3">c/o Trident Trust Company (BVI) Ltd., Trident Chambers, PO Box 146, Road Town, Tortola, British Virgin Islands Other info: Reg no: 1526359 (BVI) </entry>
              <entry colname="4">BVI-incorporated entity owned by Saadi Qadhafi </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17. </entry>
              <entry colname="2">Kinloss Property Limited </entry>
              <entry colname="3">Woodbourne Hall, PO Box 3162, Road Town, Tortola, British Virgin Islands Other Info: Reg no 1534407 (BVI) </entry>
              <entry colname="4">BVI-incorporated subsidiary of the Libyan Investment Authority. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">18. </entry>
              <entry colname="2">Baroque Investments Limited </entry>
              <entry colname="3">c/o ILS Fiduciaries (IOM) Ltd., First Floor, Millennium House, Victoria Road, Douglas, Isle of Man Other info: Reg no 59058C (IOM) </entry>
              <entry colname="4">IOM-incorporated subsidiary of the Libyan Investment Authority. </entry>
              <entry colname="5">12.4.2011 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/32">Nytt vedlegg IV skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/333">Vedlegg IV
<br/> Annex IV. List of competent authorities in the Member States referred to in Articles 7(1), 8(1), 10 and 13(1) and address for notifications to the European Commission
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/333/marg/1">A. Competent authorities in each Member State:
<br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3334">BELGIUM
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3334/marg/1"><lenke url="http://www.diplomatie.be/eusanctions">http://www.diplomatie.be/eusanctions</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/33335">BULGARIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/33335/marg/1"><lenke url="http://www.mfa.government.bg">http://www.mfa.government.bg</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/333336">CZECH REPUBLIC
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/333336/marg/1"><lenke url="http://www.mfcr.cz/mezinarodnisankce">http://www.mfcr.cz/mezinarodnisankce</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333337">DENMARK
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333337/marg/1"><lenke url="http://www.um.dk/da/menu/udenrigspolitik/fredsikkerhedoginternationalretsorden/sanktioner/"> http://www.um.dk/da/menu/Udenrigspolitik/FredSikkerhedOgInternationalRetsorden/Sanktioner/</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333333">GERMANY
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333333/marg/1"><lenke url="http://www.bmwi.de/bmwi/navigation/aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht/embargos.html"> http://www.bmwi.de/BMWi/Navigation/Aussenwirtschaft/Aussenwirtschaftsrecht/embargos.html</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333333+">ESTONIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333333/marg/1+"><lenke url="http://www.vm.ee/est/kat_622/">http://www.vm.ee/est/kat_622/</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334">IRELAND
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1"><lenke url="http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519">http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334+">GREECE
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1+"><lenke url="http://www.mfa.gr/en-us/policy/multilateral+diplomacy/global+issues/international+sanctions"> http://www.mfa.gr/www.mfa.gr/en-US/Policy/Multilateral+Diplomacy/Global+Issues/International+Sanctions/</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334++">SPAIN
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1++"><lenke url="http://www.maec.es/es/menuppal/asuntos/sanciones%20internacionales/paginas/smanciones_%20internacionales.aspx"> http://www.maec.es/es/MenuPpal/Asuntos/Sanciones%20Internacionales/Paginas/Sanciones_%20Internacionales.aspx</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334+++">FRANCE
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1+++"><lenke url="http://www.diplomatie.gouv.fr/autorites-sanctions/">http://www.diplomatie.gouv.fr/autorites-sanctions/</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334++++">ITALY
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1++++"><lenke url="http://www.esteri.it/mae/it/politica_europea/deroghe.htm">http://www.esteri.it/MAE/IT/Politica_Europea/Deroghe.htm</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334+++++">CYPRUS
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1+++++"><lenke url="http://www.mfa.gov.cy/sanctions">http://www.mfa.gov.cy/sanctions</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334++++++">LATVIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1++++++"><lenke url="http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539">http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334+++++++">LITHUANIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1+++++++"><lenke url="http://www.urm.lt">http://www.urm.lt</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334++++++++">LUXEMBOURG
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1++++++++"><lenke url="http://www.mae.lu/sanctions">http://www.mae.lu/sanctions</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334+++++++++">HUNGARY
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333334/marg/1+++++++++"><lenke url="http://www.kulugyminiszterium.hu/kum/hu/bal/kulpolitikank/nemzetkozi_ szankciok/">http://www.kulugyminiszterium.hu/kum/hu/bal/Kulpolitikank/nemzetkozi_szankciok/</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335">MALTA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1"><lenke url="http://www.doi.gov.mt/en/bodies/boards/sanctions_monitoring.asp">http://www.doi.gov.mt/EN/bodies/boards/sanctions_monitoring.asp</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335+">NETHERLANDS
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1+"><lenke url="http://www.minbuza.nl/sancties">http://www.minbuza.nl/sancties</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335++">AUSTRIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1++"><lenke url="http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;lng=en&amp;version=">http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;LNG=en&amp;version=</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335+++">POLAND
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1+++"><lenke url="http://www.msz.gov.pl">http://www.msz.gov.pl</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335++++">PORTUGAL
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1++++"><lenke url="http://www.min-nestrangeiros.pt">http://www.min-nestrangeiros.pt</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335+++++">ROMANIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1+++++"><lenke url="http://www.mae.ro/node/1548">http://www.mae.ro/node/1548</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335++++++">SLOVENIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1++++++"><lenke url="http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika/mednarodna_varnost/omejevalni_ ukrepi/"> http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika/mednarodna_varnost/omejevalni_ukrepi/</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335+++++++">SLOVAKIA
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1+++++++"><lenke url="http://www.foreign.gov.sk">http://www.foreign.gov.sk</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335++++++++">FINLAND
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1++++++++"><lenke url="http://www.formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet">http://formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335+++++++++">SWEDEN
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333335/marg/1+++++++++"><lenke url="http://www.ud.se/sanktioner">http://www.ud.se/sanktioner</lenke><br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336">UNITED KINGDOM
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/1"><lenke url="http://www.fco.gov.uk/competentauthorities">www.fco.gov.uk/competentauthorities</lenke><br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/2">B. Address for notifications to or other communication with the European Commission:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/3">European Commission</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/4">Foreign Policy Instruments Service</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/5">CHAR 12/106</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/6">B-1049 Bruxelles/Brussel</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/7">Belgium</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/8">E-mail: <lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:relex-sanctions@ec.europa.eu">relex-sanctions@ec.europa.eu</lenke></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/9">Tel.: (32 2) 295 55 85</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336/marg/10">Fax: (32 2) 299 08 73
<br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336+">Nytt vedlegg A skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3333336++">Vedlegg A</avsnitt>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn">
          <kverdi>RÅDSFORORDNING</kverdi>
          <ktittel>(EU) nr. 204/2011 <br/> av 2. mars 2011 <br/> om restriktive tiltak i lys av situasjonen i Libya</ktittel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd//avsnitt/1">I denne forordning menes med</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«penger»: finansielle aktiva og fordeler av enhver art, herunder, men ikke begrenset til</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i">
                <lverdi>i)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">kontante pengebeløp, sjekker, fordringer, veksler, anvisninger og andre betalingsinstrumenter,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii">
                <lverdi>ii)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">innestående hos finansinstitusjoner eller andre virksomheter, saldoer på konti, tilgodehavende og tilgodehavendebevis,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iii">
                <lverdi>iii)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">børsnoterte og unoterte finansielle instrumenter og gjeldsinstrumenter, herunder aksjer og andre eierandeler, verdipapirsertifikater, obligasjoner, gjeldsbrev, kjøps- eller tegningsretter, usikrede verdipapirer og derivatkontrakter,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iv">
                <lverdi>iv)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iv/avsnitt/1">renter, utbytte og andre inntekter av eller verdier påløpt på eller generert av aktiva,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.v">
                <lverdi>v)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.v/avsnitt/1">kreditter, motregningsretter, garantier, oppfyllelsesgarantier eller andre finansielle forpliktelser,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.vi">
                <lverdi>vi)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.vi/avsnitt/1">remburser, konnossementer og pantebrev,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.vii">
                <lverdi>vii)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.vii/avsnitt/1">dokumenter som viser eierandeler i penger eller finansielle ressurser,</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«frysing av penger»: å forhindre flytting, overføring, endring eller bruk av, tilgang til eller håndtering av penger på noen måte som kan medføre endringer i volum, mengde, plassering, eierskap, besittelse, art eller formål, eller andre endringer som kan gjøre det mulig å bruke pengene, herunder porteføljeforvaltning,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«formuesgoder»: alle typer aktiva, materielle eller immaterielle, fast eiendom eller løsøre, som ikke er penger, men som kan benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«frysing av formuesgoder»: å forhindre at formuesgoder på noen måte benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester, herunder ved, men ikke begrenset til å selge, leie ut eller pantsette dem,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«teknisk bistand»: enhver form for teknisk støtte i forbindelse med reparasjon, utvikling, produksjon, montering, prøving eller vedlikehold, eller annen form for teknisk tjeneste, uansett om bistanden ytes i form av instruksjon, rådgivning, opplæring, overføring av driftskunnskaper eller ferdigheter eller konsulenttjenester, herunder også muntlig bistand,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f">
              <lverdi>f)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">«Sanksjonskomiteen»: komiteen som er opprettet under FNs sikkerhetsråd i henhold til punkt 24 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1970 (2011),</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g">
              <lverdi>g)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">«EUs territorium»: territoriet til medlemsstatene der traktaten kommer til anvendelse, på de vilkår som er fastsatt i traktaten, herunder også deres luftrom.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd//avsnitt/1">1. Det er forbudt</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å selge, levere, overføre eller eksportere, direkte eller indirekte, utstyr som kan brukes til intern undertrykking, som angitt i vedlegg I, uavhengig av om det har sin opprinnelse i Den europeiske union eller ikke, til personer, enheter eller organer i Libya eller til bruk i Libya,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forsettlig å delta i virksomhet som har som formål eller virkning å omgå forbudene omtalt i bokstav a).</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">2. Det er forbudt å kjøpe, importere eller transportere fra Libya utstyr som kan brukes til intern undertrykking, som angitt i vedlegg I, uavhengig av om produktet har sin opprinnelse i Libya eller ikke.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">3. Bestemmelsene i nr. 1 får ikke anvendelse på vernetøy, herunder skuddsikre vester og hjelmer, som eksporteres midlertidig til Libya av og utelukkende til bruk for personell fra FN, EU eller medlemsstatene, representanter for mediene, humanitære hjelpearbeidere, bistandsarbeidere og tilknyttet personell.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/4">4. Som unntak fra bestemmelsene i nr. 1 kan de kompetente myndigheter i medlemsstatene, som angitt i vedlegg IV, gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til salg, levering, overføring eller eksport av utstyr som kan brukes til intern undertrykking, dersom de har fastslått at utstyret kun er beregnet for humanitære formål eller til beskyttende bruk.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd//avsnitt/1">1. Det er forbudt</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å yte, direkte eller indirekte, teknisk bistand knyttet til varer og teknologi som er oppført på EUs felles liste over militært utstyr, eller til levering, produksjon, vedlikehold og bruk av varer som er oppført på denne listen, til personer, enheter eller organer i Libya eller til bruk i Libya,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å yte, direkte eller indirekte, teknisk bistand eller meglertjenester knyttet til utstyr som kan brukes til intern undertrykking, og som er oppført i vedlegg I, til personer, enheter eller organer i Libya eller til bruk i Libya,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å yte, direkte eller indirekte, finansiering eller finansiell bistand knyttet til varer og teknologi som er oppført på EUs felles liste over militært utstyr eller i vedlegg I, særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring, ved salg, levering, overføring eller eksport av slike produkter eller ved levering av tilknyttet teknisk bistand til personer, enheter eller organer i Libya eller til bruk i Libya,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å yte, direkte eller indirekte, teknisk bistand, finansiering eller finansiell bistand, meglertjenester eller transporttjenester knyttet til forsyning av leiesoldater i Libya eller til bruk i Libya,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">forsettlig å delta i virksomhet som har som formål eller virkning å omgå forbudene omtalt i bokstav a) til d).</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">2. Som unntak fra bestemmelsene i nr. 1 skal forbudene som der er fastsatt, ikke gjelde</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a+">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1+">levering av teknisk bistand, finansiering eller finansiell bistand knyttet til ikke-dødbringende militært utstyr som kun er beregnet for humanitære formål eller til beskyttende bruk, godkjent på forhånd av de kompetente myndigheter i medlemsstatene som angitt i vedlegg IV,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b+">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1+">levering av teknisk bistand, finansiering eller finansiell bistand knyttet til salg og levering av våpen og tilknyttet materiell, godkjent på forhånd av Sanksjonskomiteen,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c+">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1+">levering av teknisk bistand, finansiering eller finansiell bistand kun beregnet som bistand til den libyske regjeringen for sikkerhets- og nedrustningsformål,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d+">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1+">vernetøy, herunder skuddsikre vester og hjelmer, som eksporteres midlertidig til Libya av og utelukkende til personlig bruk for personell fra FN, EU eller medlemsstatene, representanter for mediene, humanitære hjelpearbeidere, bistandsarbeidere og tilknyttet personell.</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/3">3. Som unntak fra bestemmelsene i nr. 1 kan de kompetente myndigheter i medlemsstatene, som angitt i vedlegg IV, gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til teknisk bistand, finansiering og finansiell bistand knyttet til utstyr som kan brukes til intern undertrykking, dersom de har fastslått at utstyret kun er beregnet for humanitære formål eller til beskyttende bruk.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/4/ledd//avsnitt/1">For å unngå overføring av varer og teknologi som omfattes av EUs felles liste over militært utstyr, eller som denne forordning forbyr levering, salg, overføring, eksport eller import av, skal, i forbindelse med alle varer som føres inn i EUs tollområde fra Libya eller ut av Libya til EU, den personen som er ansvarlig for å overholde plikten til å oppgi informasjon før ankomst eller sending, som fastsatt i de relevante bestemmelsene om summariske deklarasjoner ved inn- og utførsel, samt tolldeklarasjoner, i rådsforordning (EØF) nr. 2913/92 av 12. oktober 1992 om innføring av en EF-tollkodeks,<fref id="1">1</fref> og i kommisjonsforordning (EØF) nr. 2454/93 om fastsettelse av regler for gjennomføringen av den nevnte rådsforordning,<fref id="2">2</fref>i tillegg oppgi om varene omfattes av EUs felles liste over militært utstyr eller denne forordning, og, dersom det kreves tillatelse til eksport av varene, gi nærmere opplysninger om den tildelte eksportlisensen. Disse tilleggsopplysningene skal sendes til den berørte medlemsstats kompetente tollmyndigheter, enten i skriftlig form eller ved hjelp av en tolldeklarasjon.
<fotnote id="/fotnote/1">1 EFT L 302 av 19.10.1992, s.1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 EFT L 253 av 11.10.1993, s. 1.</fotnote></avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd//avsnitt/1">1. Alle penger og formuesgoder som tilhører eller eies, innehas eller kontrolleres av de fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene oppført i vedlegg II eller III, skal fryses.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd//avsnitt/2">2. Ingen penger eller formuesgoder skal stilles til rådighet, verken direkte eller indirekte, eller være til fordel for de fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene som er oppført i vedlegg II og III.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd//avsnitt/3">3. Det er forbudt forsettlig å delta i virksomhet som direkte eller indirekte har som formål eller virkning å omgå tiltakene omtalt i nr. 1 og 2.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd//avsnitt/4">4. Alle penger og formuesgoder som per 16. september 2011 tilhørte eller ble eid, innehatt eller kontrollert av</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Den libyske investeringsmyndigheten, og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Den libyske porteføljen for investeringer i Afrika,</avsnitt>
            </liste>
            <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">og som på nevnte dato var lokalisert utenfor Libyas grenser, skal fortsatt være frosset.</marg>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd//avsnitt/1">1. Vedlegg II inneholder en liste over de fysiske og juridiske personene, enhetene og organene som er oppført av FNs sikkerhetsråd eller av Sanksjonskomiteen, i samsvar med punkt 22 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1970 (2011) eller punkt 19, 22 eller 23 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1973 (2011).</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd//avsnitt/2">2. Vedlegg III inneholder en liste over fysiske og juridiske personer, enheter og organer som ikke omfattes av vedlegg II, men som i samsvar med artikkel 6 nr. 1 bokstav b) i beslutning 2011/137/FUSP av Rådet er identifisert som personer eller enheter som har vært involvert i eller delaktige i beordring, styring eller på annen måte iscenesetting av alvorlige brudd på menneskerettighetene til personer i Libya, herunder ved at de har vært involvert i eller delaktige i planlegging, beordring eller gjennomføring av angrep, herunder flyangrep, i strid med folkeretten, mot sivilbefolkningen og sivile bygninger, eller som personer, enheter eller organer som er libyske myndigheter, eller som personer, enheter eller organer som har begått eller medvirket til å begå brudd på bestemmelsene i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1970 (2011) eller FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1973 (2011) eller på bestemmelsene i denne forordning, eller som personer, enheter eller organer som har opptrådt for eller på vegne av eller etter instruks fra noen av de ovenfor nevnte, eller enheter eller organer som er eid eller kontrollert av disse eller av personer, enheter eller organer som står oppført på listen i vedlegg II.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd//avsnitt/3">3. Vedlegg II og III inneholder også begrunnelsen for at de oppførte personer, enheter og organer er listeført, som angitt av Sikkerhetsrådet, eller av Sanksjonskomiteen når det gjelder vedlegg II.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6/ledd//avsnitt/4">4. Vedlegg II og III inneholder også nødvendige opplysninger, der slike er tilgjengelig, for å identifisere de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene, som angitt av Sikkerhetsrådet, eller av Sanksjonskomiteen når det gjelder vedlegg II. For fysiske personer kan dette omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke. For juridiske personer, enheter og organer kan dette omfatte navn, registreringsdato og -sted, foretaksnummer og forretningsadresse. Vedlegg II inneholder også datoen da personene, enhetene og organene ble listeført av FNs sikkerhetsråd eller av Sanksjonskomiteen.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g6a">
            <pverdi>Artikkel 6a</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/6a/ledd//avsnitt/1">Når det gjelder personer, enheter og organer som ikke er oppført i vedlegg II eller III, og som en person eller enhet eller et organ som er oppført i disse vedleggene, har interesser i, skal plikten til å fryse penger og formuesgoder tilhørende den oppførte personen eller enheten eller det oppførte organet, ikke hindre disse ikke-listeførte personer, enheter eller organer i å fortsette sin legitime virksomhet, så lenge denne virksomheten ikke innebærer at penger eller formuesgoder blir gjort tilgjengelig for listeførte personer, enheter eller organer.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd//avsnitt/1">1. Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, eller stille dem til rådighet, på de vilkår de finner hensiktsmessige, når det er fastslått at pengene eller formuesgodene</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke de grunnleggende behov hos personer oppført i vedlegg II eller III eller nevnt i artikkel 5 nr. 4 og familiemedlemmer som disse personene forsørger, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og medisinsk behandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og kommunale avgifter,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer eller refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand, eller</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av avgifter eller administrasjonsgebyr for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder,</avsnitt>
            </liste>
            <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">forutsatt at vedkommende medlemsstat, i de tilfeller der tillatelsen gjelder en person eller enhet, eller et organ, oppført i vedlegg II eller nevnt i artikkel 5 nr. 4, har underrettet Sanksjonskomiteen på forhånd om sin konklusjon og at den har til hensikt å gi en slik tillatelse, og Sanksjonskomiteen ikke har kommet med innsigelser innen fem virkedager etter at underretningen ble gitt.</marg>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">2. Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, eller stille dem til rådighet, når det er fastslått at de frosne pengene eller formuesgodene er nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter, forutsatt at</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a+">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1+">Sanksjonskomiteen er blitt underrettet om den berørte medlemsstatens beslutning, og beslutningen er godkjent av komiteen, dersom tillatelsen gjelder en person eller enhet, eller et organ, oppført i vedlegg II eller nevnt i artikkel 5 nr. 4, og at</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b+">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1+">den kompetente myndighet minst to uker før tillatelsen gis, har underrettet de øvrige medlemsstaters kompetente myndigheter og Kommisjonen om begrunnelsen for at den mener en bestemt tillatelse bør gis, dersom tillatelsen gjelder en person eller enhet, eller et organ, oppført i vedlegg III.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g8">
            <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd//avsnitt/1">1. Når det gjelder personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt i vedlegg IV, gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, forutsatt at</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en rettslig, administrativ eller voldgiftsmessig tilbakeholdsrett fastsatt før den dato personen, enheten eller organet omtalt i artikkel 5 ble ført opp i vedlegg II eller nevnt i artikkel 5 nr. 4, eller for en rettslig beslutning truffet av en domstol, et forvaltningsorgan eller en voldgiftsdomstol før denne datoen,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom en slik tilbakeholdsrett eller anerkjent som gyldige i en slik rettslig beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilbakeholdsretten eller den rettslige beslutningen ikke er til fordel for personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg II eller III eller nevnt i artikkel 5 nr. 4,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">anerkjennelse av tilbakeholdsretten eller den rettslige beslutningen ikke er i strid med vedkommende medlemsstats offentlige orden, og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen er blitt underrettet om tilbakeholdsretten eller den rettslige beslutningen av vedkommende medlemsstat.</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">2. Når det gjelder personer, enheter eller organer oppført i vedlegg III, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt i vedlegg IV, gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, forutsatt at</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/a+">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1+">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en voldgiftsdom avsagt før den dato den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet omtalt i artikkel 5 ble ført opp i vedlegg III, eller for en rettslig eller administrativ beslutning fastsatt i EU, eller en rettslig beslutning som er rettskraftig i vedkommende medlemsstat, før eller etter denne datoen,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/b+">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1+">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/c+">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1+">beslutningen ikke er til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg II eller III eller nevnt i artikkel 5 nr. 4, og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d+">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1+">anerkjennelse av beslutningen ikke er i strid med vedkommende medlemsstats offentlige orden.</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/3">3. Vedkommende medlemsstat skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til denne artikkel.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g8a">
            <pverdi>Artikkel 8a</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8a/ledd//avsnitt/1">Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt i vedlegg IV, gi tillatelse til å frigi frosne penger eller formuesgoder som tilhører personer, enheter eller organer oppført i vedlegg III, eller stille visse frosne penger eller formuesgoder til rådighet for personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg III, på de vilkår de finner hensiktsmessige, dersom de anser at det er nødvendig for humanitære formål, som yting og tilrettelegging for yting av humanitær bistand, levering av materialer og forsyninger som er nødvendige for å dekke grunnleggende sivile behov, herunder mat og innsatsmidler i landbruket for å produsere mat, medisinske produkter og strømforsyning, eller for evakuering fra Libya. Den berørte medlemsstaten skal informere de andre medlemsstatene og Kommisjonen om tillatelser som gis i henhold til denne artikkel, innen to uker etter at tillatelsen er gitt.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g8b">
            <pverdi>Artikkel 8b</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd//avsnitt/1">1. Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 nr. 4 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, forutsatt at</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene skal brukes til ett eller flere av følgende formål:</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.i">
                <lverdi>i)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">humanitære behov,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.ii">
                <lverdi>ii)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">brensel, strøm og vann til utelukkende sivil bruk,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.iii">
                <lverdi>iii)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">gjenopptaking av libysk produksjon og salg av hydrokarboner,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.iv">
                <lverdi>iv)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.iv/avsnitt/1">etablering, drift eller styrking av institusjoner i sivilforvaltningen og sivil offentlig infrastruktur, eller</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.v">
                <lverdi>v)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a.v/avsnitt/1">tilrettelegging for gjenopptaking av operasjoner i banksektoren, herunder for å støtte og tilrettelegge for internasjonal handel med Libya,</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">den berørte medlemsstat har underrettet Sanksjonskomiteen om at den har til hensikt å tillate at penger eller formuesgoder blir gjort tilgjengelige, og Sanksjonskomiteen ikke har kommet med innsigelser innen fem virkedager etter at underretningen ble gitt,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">den berørte medlemsstat har underrettet Sanksjonskomiteen om at disse pengene eller formuesgodene ikke skal stilles til rådighet for eller være til fordel for noen av personene, enhetene eller organene oppført i vedlegg II eller III,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">den berørte medlemsstat har rådført seg på forhånd med de libyske myndigheter om bruken av disse pengene eller formuesgodene, og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">den berørte medlemsstat har informert de libyske myndigheter om de underretninger som er gitt i henhold til bokstav b) og c) i dette nummer, og de libyske myndigheter ikke har kommet med innsigelser mot at pengene eller formuesgodene frigis, innen fem virkedager.</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">2. Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 nr. 4 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, i tilfeller der de berørte personer, enheter eller organer skal betale beløp som er forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende personer, enheter eller organer har inngått eller pådratt seg før den dato da de ble listeført av FNs sikkerhetsråd eller Sanksjonskomiteen, gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, forutsatt at</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a+">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/a/avsnitt/1+">den berørte kompetente myndighet har fastslått at betalingen verken er i strid med artikkel 5 nr. 2 eller går til eller er til fordel for personer, enheter eller organer som er omtalt i artikkel 5 nr. 4,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/b+">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/8b/ledd/1/liste/b/avsnitt/1+">Sanksjonskomiteen er blitt underrettet av den berørte medlemsstat om at denne har til hensikt å gi en slik tillatelse, ti virkedager før tillatelsen skal gis.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g9">
            <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd//avsnitt/1">1. Bestemmelsene i artikkel 5 nr. 2 gjelder ikke beløp som tilføres frosne konti i form av</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">renter eller andre former for avkastning på disse kontiene, eller</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til kontrakter, avtaler eller forpliktelser som var inngått eller oppstod før datoen da den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet omtalt i artikkel 5 ble listeført av Sanksjonskomiteen, FNs sikkerhetsråd eller Rådet,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til en rettslig, administrativ eller voldgiftsmessig tilbakeholdsrett eller en rettslig beslutning truffet av en domstol, et forvaltningsorgan eller en voldgiftsdomstol, som nevnt i artikkel 8 nr. 1,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til rettslige, administrative eller voldgiftsmessige beslutninger som er fastsatt i EU, eller som er rettskraftig i vedkommende medlemsstat, som nevnt i artikkel 8 nr. 2,</avsnitt>
            </liste>
            <marg niv="1" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/1">forutsatt at disse rentene, avkastningene og innbetalingene fryses i henhold til artikkel 5 nr. 1.</marg>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">2. Bestemmelsene i artikkel 5 nr. 2 skal ikke hindre finans- eller kredittinstitusjoner i EU i å godskrive frosne konti når de får overført penger til konti som tilhører listeførte fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer, forutsatt at de godskrevne beløpene også fryses. Finans- eller kredittinstitusjonen skal umiddelbart underrette vedkommende kompetente myndighet om slike transaksjoner.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g10">
            <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd//avsnitt/1">Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, i tilfeller der personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II eller III skal betale beløp som er forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende personer, enheter eller organer har inngått eller pådratt seg før datoen for listeføringen av dem, gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder, forutsatt at</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">den berørte kompetente myndighet har fastslått at</avsnitt>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a.i">
                <lverdi>i)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene skal anvendes til slik betaling av personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II eller III, og at</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a.ii">
                <lverdi>ii)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">betalingen ikke er i strid med artikkel 5 nr. 2,</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen er blitt underrettet av den berørte medlemsstat om at denne har til hensikt å gi en slik tillatelse, ti virkedager før tillatelsen skal gis, dersom tillatelsen gjelder en person eller enhet, eller et organ, som er listeført i vedlegg II,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">den berørte medlemsstat har underrettet de andre medlemsstatene og Kommisjonen om hva den har kommet fram til, og at den har til hensikt å gi tillatelse, minst to uker før tillatelsen skal gis, dersom tillatelsen gjelder en person eller enhet, eller et organ, som er listeført i vedlegg III.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g10a">
            <pverdi>Artikkel 10a</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/10a/ledd//avsnitt/1">Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 nr. 2 kan medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, gi tillatelse til å stille visse penger eller formuesgoder til rådighet for havnemyndigheter som er oppført i vedlegg III, for å oppfylle, innen 15. juli 2011, kontrakter som er inngått før 7. juni 2011, med unntak av kontrakter som gjelder olje, gass og raffinerte oljeprodukter. Medlemsstaten skal informere de andre medlemsstatene og Kommisjonen om tillatelser som gis i henhold til denne artikkel, innen to uker etter at tillatelsen er gitt.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g11">
            <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd//avsnitt/1">1. Dersom penger og formuesgoder fryses eller ikke stilles til rådighet og dette gjøres i god tro på det grunnlag at slike tiltak er i samsvar med denne forordning, skal dette ikke medføre noen form for ansvar for den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som gjennomfører tiltaket, eller deres ledere eller ansatte, med mindre det kan bevises at pengene eller formuesgodene ble fryst eller tilbakeholdt som følge av uaktsomhet.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/11/ledd//avsnitt/2">2. Handlinger utført av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer skal ikke medføre noen form for ansvar dersom de ikke hadde kjennskap til eller skjellig grunn til å anta at deres handling ville være i strid med disse tiltakene fastsatt i denne forordning.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g12">
            <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd//avsnitt/1">1. Ingen krav i forbindelse med kontrakter eller transaksjoner der gjennomføringen er påvirket direkte eller indirekte, helt eller delvis, av tiltakene som pålegges gjennom denne forordning, herunder erstatningskrav eller alle andre krav av denne typen, som kompensasjonskrav eller krav i henhold til en garanti, særlig krav om utvidelse eller betaling av en obligasjon, garanti eller motgaranti, spesielt en finansiell garanti eller motgaranti, uansett form, skal imøtekommes dersom de fremsettes av</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">listeførte personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II eller III,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alle andre libyske personer, enheter eller organer, herunder Libyas regjering,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">alle personer, enheter eller organer som handler gjennom eller på vegne av en av personene, enhetene eller organene nevnt i bokstav a) eller b).</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">2. Ved en eventuell rettssak om tvangsfullbyrdelse av krav skal personen som søker å få tvangsfullbyrdet kravet, bære bevisbyrden for at kravet ikke er forbudt i henhold til nr. 1.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">3. Denne artikkel gjelder med forbehold om rettighetene til personer, enheter og organer nevnt i nr. 1 til ved en domstol å få prøvet lovligheten av ikke å oppfylle kontraktsmessige forpliktelser, i samsvar med denne forordning.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g13">
            <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd//avsnitt/1">1. Med forbehold for gjeldende regler om rapportering, konfidensialitet og taushetsplikt skal fysiske og juridiske personer, enheter og organer</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">omgående formidle enhver opplysning som kan fremme overholdelse av denne forordning, herunder opplysninger om konti og beløp som er frosset i samsvar med artikkel 5, til den kompetente myndighet i medlemsstaten der de er bosatt eller befinner seg, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg IV, og oversende opplysningene, direkte eller gjennom medlemsstatene, til Kommisjonen, og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">samarbeide med denne kompetente myndighet om verifiseringen av opplysningene.</avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">2. Enhver opplysning som gis eller mottas i henhold til denne artikkel, skal bare brukes til det formål den gis eller mottas for.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">3. Bestemmelsen i nr. 2 skal ikke hindre medlemsstater i å dele, i samsvar med deres nasjonale lovgivning, slike opplysninger med de relevante myndigheter i Libya og andre medlemsstater dersom det er nødvendig for å bidra til at aktiva som er urettmessig tilegnet, blir tilbakeført.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g14">
            <pverdi>Artikkel 14</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/14/ledd//avsnitt/1">Medlemsstatene og Kommisjonen skal umiddelbart underrette hverandre om tiltak de treffer i henhold til denne forordning, og de skal utveksle med hverandre all annen relevant informasjon de har tilgang til i forbindelse med denne forordning, særlig om problemer med håndheving av bestemmelsene og brudd på disse, samt rettsavgjørelser fra nasjonale domstoler.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g15">
            <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/15/ledd//avsnitt/1">Kommisjonen har fullmakt til å endre vedlegg IV på grunnlag av informasjon fra medlemsstatene.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g16">
            <pverdi>Artikkel 16</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd//avsnitt/1">1. Når Sikkerhetsrådet eller Sanksjonskomiteen listefører en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ, skal Rådet føre opp vedkommende fysiske eller juridiske person, enhet eller organ på listen i vedlegg II.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd//avsnitt/2">2. Når Rådet beslutter at en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ skal omfattes av tiltakene omtalt i artikkel 5 nr. 1, skal vedlegg III endres tilsvarende.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd//avsnitt/3">3. Rådet skal meddele sin beslutning, herunder begrunnelsen for listeføringen, til den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som er omtalt i nr. 1 og 2, enten direkte, dersom adressen er kjent, eller ved offentliggjøring av en kunngjøring, der den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet gis anledning til å komme med merknader.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd//avsnitt/4">4. Dersom det kommer merknader eller fremlegges vesentlige nye bevis, skal Rådet ta beslutningen opp til fornyet behandling og informere den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet om dette.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd//avsnitt/5">5. Dersom De forente nasjoner beslutter å fjerne en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ fra listen eller endre de opplysninger som identifiserer en listeført fysisk eller juridisk person eller enhet eller et listeført organ, skal Rådet endre vedlegg II tilsvarende.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/16/ledd//avsnitt/6">6. Listen i vedlegg III skal gjennomgås med jevne mellomrom og minst hver tolvte måned.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g17">
            <pverdi>Artikkel 17</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd//avsnitt/1">1. Medlemsstatene skal fastsette regler for sanksjoner ved brudd på bestemmelsene i denne forordning og skal treffe alle nødvendige tiltak for å sikre at de blir gjennomført. Disse sanksjonene må være effektive, forholdsmessige og forebyggende.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/17/ledd//avsnitt/2">2. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om disse reglene umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, og også om alle senere endringer.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g18">
            <pverdi>Artikkel 18</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/18/ledd//avsnitt/1">Der denne forordning inneholder et pålegg om å underrette, informere eller på annet vis kommunisere med Kommisjonen, skal adressen og andre kontaktopplysninger angitt i vedlegg IV benyttes.</avsnitt>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g19">
            <pverdi>Artikkel 19</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd//avsnitt/1">Denne forordning får anvendelse</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på EUs territorium, herunder i EUs luftrom,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord i alle fartøyer og luftfartøyer som er underlagt en medlemsstats jurisdiksjon,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for alle personer som er statsborgere i en medlemsstat, om de befinner seg innenfor eller utenfor EUs territorium,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer som er konstituert eller stiftet i henhold til en medlemsstats lovgivning,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til all forretningsvirksomhet som helt eller delvis finner sted i EU.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/?i/?rådsforordn/g20">
            <pverdi>Artikkel 20</pverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/20/ledd//avsnitt/1">Denne forordning trer i kraft den dag den kunngjøres i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/i/overskrift/rådsforordn/artikkel/20/ledd//avsnitt/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</avsnitt>
          </artikkel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-25-604/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
