<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-22-995" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-22-995">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-22-995</id>
    <dato>22.07.2014 nr. 995</dato>
    <dato type="iso">2014-07-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1576</publisert>
    <ikraft>22.07.2014, 10.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-22, 2017-10-10</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="for-1990-09-07-730">F07.09.1990 nr. 730</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-922</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0729</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i produktforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) (Nr. 995)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 22. juli 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 12w (forordning (EU) nr. 519/2012).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-22-995/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 tredje ledd nye bokstaver e-h skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">stoff og stoffblanding som inneholder kvikksølv eller kvikksølvforbindelser til bruk som referansestandarder ved analyse av kvikksølv,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">stoff og stoffblanding som inneholder kvikksølv eller kvikksølvforbindelser til bruk i analyse i henhold til internasjonale standardmetoder innen legemiddelindustrien,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">stoff og stoffblanding som inneholder kvikksølv eller kvikksølvforbindelser til bruk i analyse av kjemisk oksygenforbruk (KOF) og avfall fra slike analyser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">stoff og stoffblanding som inneholder kvikksølv eller kvikksølvforbindelser til bruk innen medisinsk diagnostikk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-3 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forbudene i første og annet ledd omfatter ikke de bruksområder for kvikksølvforbindelser og kvikksølv som reguleres i REACH-forordningen vedlegg XVII poster 18, 18a og 62, jf. forskrift 30. mai 2008 nr. 516 om registrering, vurdering, godkjenning og begrensning av kjemikalier (REACH-forskriften). Forbudet i annet ledd gjelder likevel for febertermometre og andre måleinstrumenter som reguleres av REACH-forordningen vedlegg XVII post 18a som er tatt i bruk før 3. april 2009.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. REACH-forordningen vedlegg XVII post 18a nr. 1 og nr. 2, jf. forskrift 30. mai 2008 nr. 516 om registrering, vurdering, godkjenning og begrensning av kjemikalier (REACH-forskriften).
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-4 skal oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-1. <i>Gjennomføring av forordningen om persistente organiske forurensninger (POPs)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">EØS-avtalens vedlegg II kapittel XV nr. 12w (forordning (EF) nr. 850/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1195/2006, forordning (EF) nr. 172/2007, forordning (EF) nr. 323/2007, forordning (EF) nr. 304/2009, forordning (EU) nr. 756/2010, forordning (EU) nr. 757/2010 og forordning (EU) nr. 519/2012) om persistente organiske forurensninger gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XV, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I vedlegg I til kapittel 4 i denne forskrift gjengis oversatt versjon av vedlegg II kapittel XV nr. 12 w (forordning (EF) nr. 850/2004, forordning (EF) nr. 1195/2006, forordning (EF) nr. 172/2007, forordning (EF) nr. 323/2007, forordning (EF) nr. 304/2009, forordning (EU) nr. 756/2010, forordning (EU) nr. 757/2010 og forordning (EU) nr. 519/2012) slik Klima- og miljødepartementet tolker denne del av EØS-avtalen med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XV, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4-2 første ledd ny bokstav f) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f/avsnitt/1">Kortkjedede klorparafiner.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f/avsnitt/1/marg/1">I vedlegg I til kapittel 4 tilføyes følgende etter forordning (EU) nr. 757/2010:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f/avsnitt/1/marg/2">Forordning (EU) nr. 519/2012
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32012r0519u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Oversettelsen er uoffisiell.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-22-995/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">§ 2-3 siste ledd trer i kraft 10. oktober 2017. Øvrige endringer trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
