<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-15-209" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-15-209</id>
    <dato>15.02.2014 nr. 209</dato>
    <dato type="iso">2014-02-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 328</publisert>
    <ikraft>15.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2005-06-03-37">L03.06.2005 nr. 37</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0134</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utdanningsstøtte, 2014-2015</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2014-2015 (Nr. 209)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2014-2015</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 15. februar 2014 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte kapittel II.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="del" id="/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1">
      <kverdi>Første del</kverdi>
      <ktittel>Hovedregler for tildeling av utdanningsstøtte</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Støtteformer</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k1/p1-1">
          <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
          <ptittel>Støtteformer og beregning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Hovedformene for støtte fra Lånekassen er utdanningsstipend og lån. Det gis også andre stipend.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Det går fram av annen og tredje del hvordan støttebeløpet regnes ut. Definisjon av hvem som kommer inn under støtteordningene, framgår av § 15-1 og § 24-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k1/p1-2">
          <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
          <ptittel>Gyldighetsperiode for satser</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Satsene som er fastsatt for undervisningsåret 2014-2015, gjelder for perioden 15. august 2014-14. august 2015. For lån til sommerterminordning og forkurs til ingeniørutdanning sommeren 2014 gjelder egne satser, se § 31-1 bokstav c.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Statsborgerskap og tilknytning til Norge</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2/p2-1">
          <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregel</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Søkeren må som hovedregel være norsk statsborger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2/p2-2">
          <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
          <ptittel>Utenlandsk statsborger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Utenlandsk statsborger som har lovlig opphold i Norge og som tar utdanning i Norge, får utdanningsstøtte på samme vilkår som norsk statsborger dersom vedkommende
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har beskyttelse (asyl) eller opphold på grunn av sterke menneskelige hensyn eller særlig tilknytning til riket, eller bosettingstillatelse eller permanent oppholdstillatelse på grunnlag av slik tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er gift, samboer med felles barn eller partner med norsk statsborger, og begge bor i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har oppholdsrett som familiemedlem til EØS-borger etter utlendingsloven § 113 eller § 114, jf. § 110. EØS-borgeren må ha annet oppholdsgrunnlag i Norge enn studier, se utlendingsloven § 112 første ledd bokstav d</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har oppholdstillatelse på grunnlag av familieinnvandring. Referansepersonen må være norsk eller utenlandsk statsborger som har annet oppholdsgrunnlag i Norge enn studier, eller bosettingstillatelse eller permanent oppholdstillatelse på grunnlag av slik tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har vært bosatt i og har hatt sammenhengende fulltidsarbeid i Norge i minst 24 måneder like før oppstart i utdanningen, og har betalt skatt til Norge i denne perioden. Søkeren må ha hatt oppholdstillatelse som arbeidstaker i perioden</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har tatt utdanning i Norge i minst tre år like før undervisningsåret og har bestått utdanning som til sammen tilsvarer minst tre års sammenhengende fulltidsutdanning/180 studiepoeng. Det kan gjøres unntak fra kravet om at utdanningen skal være gjennomført sammenhengende og like før undervisningsåret for søkere som har hatt et opphold i utdanningen i inntil ett år på grunn av dokumentert sykdom eller fødsel. Det er en forutsetning at vedkommende i denne perioden ikke har mottatt støtte til utdanningen gjennom Lånekassen, offentlige utdanningsstøtteordninger i andre land, Norad, Erasmus Mundus, Erasmus+: Erasmus Mundus, The Norwegian Program for Development, Research and Education (NUFU) eller tilsvarende ordninger.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2/p2-3">
          <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet rett for arbeidstakere fra EØS- eller EFTA-land og deres familiemedlemmer</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Statsborger fra EØS- eller EFTA-land med status som arbeidstaker i Norge, har rett til utdanningsstøtte når utdanningen vedkommende tar har faglig sammenheng med arbeidet. Kravet om faglig sammenheng faller bort dersom vedkommende har blitt ufrivillig arbeidsledig på grunn av generelle endringer i arbeidsmarkedet.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Følgende medlemmer av EØS- eller EFTA-arbeidstakerens familie har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere:
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ektefelle</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">slektning i nedstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller EØS- eller EFTA-arbeidstakerens ektefelle. Slektningen må enten være under 21 år, eller bli forsørget av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle, eller bo eller ha bodd sammen med EØS- eller EFTA-arbeidstakeren på et tidspunkt da han eller hun var arbeidstaker i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">slektning i oppstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle som blir forsørget av dem.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2/p2-4">
          <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
          <ptittel>EØS-borgere og familiemedlemmer til EØS-borgere med varig oppholdsrett</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">EØS-borger, eller familiemedlem til EØS-borger, som har varig oppholdsrett i Norge etter utlendingsloven § 115 eller § 116, har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2/p2-5">
          <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
          <ptittel>Egen støtteordning for statsborger fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia (kvoteordningen)</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Statsborger over 18 år fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia som er tatt opp ved høyskole eller universitet i Norge på de vilkårene som Kunnskapsdepartementet har fastsatt for kvoteordningen, kan få støtte. Se sjette del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k2/p2-6">
          <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
          <ptittel>Utenlandsk statsborger og utdanning i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Det gjelder egne regler om statsborgerskap og tilknytning til Norge for støtte til utdanning i utlandet, se kapitlene 6 og 33.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Generelle krav og definisjoner</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-1">
          <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
          <ptittel>Status som elev eller student</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">For å ha rett til støtte må søkeren være tatt opp som elev eller student og ha rett til å gå opp til eksamen. Lærlinger må ha godkjent lærekontrakt, og lærekandidater må ha godkjent opplæringskontrakt.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Søker som tar utdanning i utlandet, må, i tillegg til å ha opptak, også oppholde seg på lærestedet og følge undervisningen. Se likevel § 3-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-2">
          <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
          <ptittel>Fravær og permisjon</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Søker som følger obligatorisk undervisning og som har ulegitimert fravær på mer enn 20 skoledager per semester, kan miste retten til støtte. Søker som har fullstendig studiepermisjon i mer enn seks uker, får ikke støtte i permisjonstiden.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Det gjelder egne regler om permisjon eller fravær for søker som får barn, se kapittel 43, og om permisjon eller fravær under sykdom, se kapittel 44.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-3">
          <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
          <ptittel>Aldersbegrensninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Søker som har fylt 65 år før 1. januar 2015, får ikke støtte.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Dersom søkeren blir over 45 år innen utdanningen er fullført, skal han eller hun få redusert lån, slik at gjelden kan bli betalt tilbake før søkeren fyller 65 år.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-4">
          <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
          <ptittel>Samboere med felles barn</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Samboere med felles barn likestilles med ektefeller.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-5">
          <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
          <ptittel>Registrerte partnere</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Registrerte partnere likestilles med ektefeller, jf. lov om ekteskap.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-6">
          <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
          <ptittel>Foreldre</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Personer med foreldreansvar og andre som har overtatt foreldreansvaret i henhold til barneloven § 63, regnes som foreldre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k3/p3-7">
          <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
          <ptittel>Forsørgere</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Foreldre og steforeldre regnes som forsørgere.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4">
        <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4/p4-1">
          <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanninger det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Det gis støtte til
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">videregående opplæring etter opplæringsloven ved offentlige utdanningsinstitusjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fag- og yrkesopplæring i bedrift etter opplæringsloven (når lærlingen har godkjent lærekontrakt og når lærekandidaten har godkjent opplæringskontrakt)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">grunnskoleopplæring for voksne etter opplæringsloven § 4A-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kurs med repetisjon av fag fra grunnskolen, som forberedelse for opptak i videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utdanning ved folkehøyskoler</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utdanning ved private utdanningsinstitusjoner som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring. Utdanningen må avsluttes med eksamen for privatister</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">utdanning ved private utdanningsinstitusjoner som er godkjent etter privatskoleloven</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">utdanning ved private utdanningsinstitusjoner som er godkjent etter lov om voksenopplæring § 17</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">utdanning ved offentlige og private utdanningsinstitusjoner som er godkjent etter lov om fagskoleutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">høyere utdanning ved institusjoner under lov om universiteter og høyskoler</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">utdanning ved nettskoler som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, eller som tilsvarer høyere utdanning ved offentlige utdanningsinstitusjoner, eller som er godkjent etter lov om fagskoleutdanning. Utdanning som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, må avsluttes med eksamen for privatister. Høyere utdanning må avsluttes med eksamen. Nettskolen som tilbyr utdanningen, må være godkjent etter lov om voksenopplæring § 13</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">utdanning ved studieforbund som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, eller som tilsvarer høyere utdanning ved offentlige utdanningsinstitusjoner, eller som er godkjent etter lov om fagskoleutdanning. Utdanning som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, må avsluttes med eksamen for privatister. Høyere utdanning må avsluttes med eksamen. Studieforbund som tilbyr utdanningen, må være godkjent etter lov om voksenopplæring § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">forkurs til ingeniørutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">spesielt tilrettelagt utdanning ved universiteter og høyskoler for studenter med relevant fag/svennebrev eller relevant fagutdanning (y-vei)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">utdanning i nordiske land etter § 6-1 og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">utdanning i land utenfor Norden etter reglene i kapitlene 5, 35, 36, 37 og 38.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Utdanningsopplegget må i tillegg oppfylle kravene i kapittel 7.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4/p4-2">
          <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
          <ptittel>Overgangsordning for utenlandsk utdanning som tilbys i Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Det gis støtte til utenlandsk utdanning som tilbys i Norge med særskilt godkjenning for støtterett gitt av departementet. Fra og med undervisningsåret 2015-2016 må utenlandsk utdanning som tilbys i Norge være akkreditert av NOKUT, også utdanning som tidligere har fått særskilt godkjenning for støtterett av departementet. I overgangsperioden vil ingen nye utdanninger bli godkjent etter denne bestemmelsen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4/p4-3">
          <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
          <ptittel>Norske studiesentre og institutter i York, Caen, Kiel, Aten, Roma og St. Petersburg</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Det gis støtte til kurs ved de norske studiesentrene og instituttene i York, Caen, Kiel, Aten, Roma og St. Petersburg. Det er en forutsetning at kurset er godkjent som en del av en høyere utdanning som søkeren har begynt på i Norge. Støtte til kurs som varer kortere enn fire uker, gis etter tredje del. Støtte til kurs som varer minst fire uker, gis etter fjerde del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4/p4-4">
          <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
          <ptittel>Norsk høyere utdanning eller fagskoleutdanning som tilbys i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Når norsk lærested som har fått høyere utdanning eller fagskoleutdanning godkjent for støtte etter § 4-1, legger hele eller deler av utdanningen til utlandet, får deltakerne støtte etter de reglene og satsene som gjelder for studier i Norge. Dette gjelder også når norsk lærested er faglig ansvarlig for utdanning i utlandet som tilrettelegges av andre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4/p4-5">
          <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
          <ptittel>Praksisopphold eller studietur i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Søker som får støtte etter tredje del, til utdanning i Norge som ikke har status som høyere utdanning eller fagskoleutdanning, jf. § 4-1 bokstav i og j, får støtte til praksisopphold eller studietur i utlandet. Oppholdet må inngå som en godkjent del av utdanningen i Norge.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Praksisoppholdet kan ha en varighet på inntil ett år, men kan ikke overstige halvparten av den samlede varigheten av utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Det gis støtte etter de reglene og satsene som gjelder for utdanningen i Norge. Det gis ikke ekstra reisestøtte. Søker som får støtte som hjemmeboer til opplæringen i Norge, får støtte som hjemmeboer også under praksisoppholdet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k4/p4-6">
          <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
          <ptittel>Utdanninger det ikke gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Det gis ikke støtte til
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utdanning ved militære skoler</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">etatsopplæring eller bedriftsintern opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ulike opplæringskurs som blir satt i gang av, eller i samråd med, NAV</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">flygerutdanning i utlandet. Det gis likevel støtte til trafikkflygerutdanning ved offentlige høyskoler eller universiteter i Norden</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">norskopplæring når opplæringen ikke skjer i kombinasjon med annen godkjent utdanning, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">ph.d.-utdanning i Norge. Det gis likevel støtte til ph.d.-utdanning til søker som får støtte etter sjette del (kvoteordningen). Det gis støtte til utdanning i utlandet som tilsvarer en norsk grad på ph.d.-nivå.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k5">
        <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
        <ktittel>Delstudier i land utenfor Norden</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k5/p5-1">
          <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
          <ptittel>Delstudier i land utenfor Norden</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Det gis støtte til studieopphold i land utenfor Norden når oppholdet varer i minst fire uker og er en godkjent del av en høyere utdanning som søkeren har begynt på i Norge eller i utlandet. Søknaden blir behandlet etter reglene for støtte til utdanning i land utenfor Norden i fjerde del. Ved studieopphold ved et lærested, må utdanningen oppfylle kravene som er satt i § 35-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6">
        <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
        <ktittel>Utdanning i et annet nordisk land</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6/p6-1">
          <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanning det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Utdanning i et annet nordisk land må normalt ha offentlig godkjenning og komme inn under støtteordningen i studielandet. Det gis støtte etter de samme reglene som gjelder for utdanning i Norge.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6/p6-2">
          <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
          <ptittel>Krav om fulltidsutdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Det gis ikke støtte til deltidsutdanning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6/p6-3">
          <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved nettstudier og fjernundervisning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Det gis ikke støtte til utdanning som tilbys av læresteder i andre nordiske land når hele eller deler av studiet er lagt opp som nettstudium eller andre former for fjernundervisning/samlingsbasert studium. Se § 3-1 og § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6/p6-4">
          <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
          <ptittel>Utregning av støttebeløpet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Støttebeløpene blir regnet ut etter reglene i annen eller tredje del, avhengig av hvilken utdanning søkeren tar.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6/p6-5">
          <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
          <ptittel>Utenlandsk statsborger som tar utdanning i annet nordisk land</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Utenlandsk statsborger som kan få støtte etter § 2-2, kan få støtte til utdanning i et annet nordisk land i inntil ett år når utdanningen inngår som en godkjent del av en utdanning som søkeren har begynt på i Norge. Det gis ikke støtte til å ta en hel utdanning i et annet nordisk land.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">Utenlandsk statsborger som har rett til støtte etter § 2-3 eller § 2-4, kan få støtte til utdanning i annet nordisk land på samme vilkår som norsk statsborger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k6/p6-6">
          <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
          <ptittel>Språkopplæring i Finland og Island</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Det gis støtte til språklig tilretteleggingssemester og forberedende språkkurs i Finland og Island etter reglene i kapitlene 36 og 37.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7">
        <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
        <ktittel>Krav til utdanningsopplegget</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7/p7-1">
          <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
          <ptittel>Fulltidsutdanning og undervisningsopplegg</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Utdanningen må normalt være lagt opp som fulltidsutdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Videregående opplæring som følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst seks timer per uke.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Utdanning som ikke har akkreditering som høyere utdanning eller godkjenning som fagskoleutdanning, og som heller ikke følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst 20 timer per uke for å gi rett til støtte. Når utdanningen tilbys komprimert, er kravet minst seks undervisningstimer per uke. Det gis støtte til opplegg i regi av oppfølgingstjenesten i fylkeskommunen når undervisningsopplegget er på mer enn en tredjedel av timetallet for et kurs.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7/p7-2">
          <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
          <ptittel>Deltidsutdanning og undervisningsopplegg</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Det gis støtte til deltidsutdanning som omfatter minst 50 prosent av undervisningsopplegget i fulltidsutdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Videregående opplæring som følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst seks timer per uke.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">Utdanning som ikke har akkreditering som høyere utdanning eller godkjenning som fagskoleutdanning, og som heller ikke følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst 10 timer per uke. Når utdanningen tilbys komprimert, er kravet minst seks undervisningstimer per uke.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7/p7-3">
          <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
          <ptittel>Studiebelastning og beregning av støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Støtte gis ut fra søkerens studiebelastning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Ved deltidsutdanning blir støttebeløpet regnet til halvparten, to tredjedeler eller tre fjerdedeler av støttebeløpet til fulltidsutdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">Ved kombinasjon av utdanninger gis det ikke støtte til mer enn fulltids studiebelastning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7/p7-4">
          <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
          <ptittel>Krav til varighet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Utdanning som er godkjent etter § 4-1, må vare i minst ett semester.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">Det gis støtte til søker som tar utdanning med kortere varighet enn ett semester, når utdanningen har sammenheng med søkerens yrke eller tidligere utdanning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7/p7-5">
          <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
          <ptittel>Nettstudier</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Det gis støtte til utdanning som er tilrettelagt som nettstudier ved et norsk lærested, og som gir godkjent kompetansegivende utdanning. Utdanningen må være lagt opp med oppfølging fra lærestedet hvert semester. Utdanning som blir tilbudt gjennom nettskole, må være godkjent etter § 4-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2">Lærestedet har ansvar for å dokumentere omfanget av utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k7/p7-6">
          <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
          <ptittel>Grunnskoleopplæring</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Det gis støtte til grunnskoleopplæring som søkeren har rett til etter opplæringsloven § 4A-1 når opplæringen er lagt opp med organisert undervisning ved et lærested.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8">
        <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
        <ktittel>Hvor lang tid det gis støtte</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-1">
          <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
          <ptittel>Normert tid</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Det gis støtte i en periode tilsvarende normert tid for utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Det godtas tidsbruk ut over normert tid dersom søkeren, etter at vedkommende første gang mottok utdanningsstøtte etter tredje del, har fullført mer utdanning enn normert eller tatt utdanning uten støtte fra Lånekassen. Perioden er begrenset oppover til ett år.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-2">
          <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
          <ptittel>Tidsramme for støtte etter annen del</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Det gis støtte til vanlig videregående opplæring eller tilsvarende opplæring i utlandet så lenge søkeren har rett til opplæring etter opplæringsloven § 3-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Det gis støtte i opptil ett år til søker som får støtte etter § 15-1 første ledd bokstav c.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-3">
          <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
          <ptittel>Tidsramme for støtte etter tredje del</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Det gis støtte i inntil åtte år til sammen til høyere utdanning, og til annen utdanning som ikke tas med rett etter opplæringsloven § 3-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">Grunnskoleopplæring eller videregående opplæring som voksen søker tar med rett etter opplæringsloven § 4A-1 eller § 4A-3, inngår i beregningen av de åtte årene. Det gis støtte til grunnskoleopplæring etter opplæringsloven § 4A-1 i så lang tid som søkeren har denne retten, men likevel ikke ut over fire år.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/3">Det gis støtte i opptil to år til utdanning ved folkehøyskole.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/4">Det gis ikke støtte i mer enn åtte år selv om søkeren er forsinket. Det blir gjort unntak for søker som er forsinket på grunn av sykdom, på grunn av at søkeren har fått barn i utdanningsperioden, eller på grunn av funksjonshemming. Se § 9-3 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-4">
          <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
          <ptittel>Tidsramme for ph.d.-utdanning i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Grensen på åtte år utvides med inntil to år for søkere som tar ph.d.-utdanning i utlandet.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">Det gis ikke støtte i mer enn ti år selv om søkeren blir forsinket. Det blir gjort unntak for søker som blir forsinket på grunn av sykdom, på grunn av at søkeren har fått barn i utdanningsperioden eller på grunn av funksjonshemming. Se § 9-3 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-5">
          <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
          <ptittel>Undervisningsår</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Et undervisningsår varer normalt fra midten av august til midten av juni.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">Utdanningsstøtte blir til vanlig gitt for ti måneder per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">Til utdanning med fleksibel eller varierende start- og sluttdato, blir utdanningsstøtte til vanlig gitt fra den datoen undervisningen starter og til den datoen undervisningen (inkludert eksamen) slutter.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/4">Til utdanning med kortere varighet enn et undervisningsår, blir utdanningsstøtte gitt fra den datoen undervisningen starter og til den datoen undervisningen slutter.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/5">Støttebeløpet blir normalt utregnet på månedsbasis. Det gis støtte for opptil ett undervisningsår om gangen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-6">
          <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">Etter søknad gis det støtte ut over ti måneder per undervisningsår når søkeren har undervisning som er fastsatt i utdanningsprogrammet eller studieprogrammet, eller når det er dokumentert at søkeren sparer inn på normert studietid. Undervisningsopplegget må vare i minst to uker.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-7">
          <pverdi>§ 8-7.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode for søkere med nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/1">Søkere som dokumenterer at de på grunn av nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming ikke kan ha lønnet arbeid ved siden av utdanningen, får støtte i tolv måneder per undervisningsår. Dette gjelder søkere med støtte etter tredje del. Se også kapittel 47.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-8">
          <pverdi>§ 8-8.</pverdi>
          <ptittel>Tidligere periode med støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1">Tidligere periode med støtte blir regnet med i det antallet år det kan gis støtte, selv om gjelden er betalt tilbake eller støtten er tilbakeført. Dersom hele støtten er tilbakeført innen utløpet av støtteperioden, regnes perioden ikke med.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k8/p8-9">
          <pverdi>§ 8-9.</pverdi>
          <ptittel>Støtteordninger i andre land</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1">De tidsrammene som er fastsatt for tildeling av støtte, gjelder bare dersom søkeren ikke tidligere har fått støtte til utdanning fra støtteordninger i et annet land. Dersom søkeren har fått slik støtte, skal tidsrammene som er fastsatt under § 8-3 og § 8-4, reduseres tilsvarende.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k9">
        <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
        <ktittel>Forsinkelse og avbrudd</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k9/p9-1">
          <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
          <ptittel>Faglige resultater og dokumentasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Når søkeren har fått utdanningsstøtte for et undervisningsår, må faglige resultater for dette året kunne dokumenteres.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k9/p9-2">
          <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
          <ptittel>Støtte ved forsinkelse</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Dersom utdanningen varer ett år eller mer, og søkeren blir forsinket, gis det støtte så lenge søkeren ikke er forsinket ut over 60 studiepoeng eller tilsvarende i forhold til normert tid. For utdanning der faglige resultater ikke blir oppnådd gjennom studiepoeng eller tilsvarende, gis det støtte i inntil ett år utover normert tid.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">Dersom søkeren blir forsinket ut over grensen i første ledd, må søkeren ta igjen forsinkelsen uten støtte fra Lånekassen. Ny støtte gis fra semesteret etter at forsinkelse som overstiger grensen er tatt inn.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k9/p9-3">
          <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
          <ptittel>Støtte ved forsinkelse ut over grensen i § 9-2</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Ved forsinkelse ut over 60 studiepoeng eller tilsvarende, eller i mer enn ett år, kan Lånekassen i særlige tilfeller gi støtte. Dette gjelder blant annet søker som er forsinket på grunn av sykdom, på grunn av at han eller hun har fått barn i utdanningsperioden, eller på grunn av funksjonshemming.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">Med funksjonshemming menes at søkeren har nedsatt funksjonsevne, og er funksjonshemmet i studiesituasjonen fordi læringsmiljøet eller studiesituasjonen ved lærestedet ikke er tilpasset søkerens nedsatte funksjonsevne. Forholdet må dokumenteres. Se også § 47-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k9/p9-4">
          <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
          <ptittel>Avbrutt utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">En utdanning det er gitt støtte til, regnes som avbrutt hvis utdanningen ikke er fullført. Ved støtte til ny utdanning regnes den avbrutte utdanningen som forsinkelse i utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">Dersom hele støttebeløpet er betalt tilbake innen utløpet av støtteperioden, regnes perioden ikke med i antall år det kan gis støtte, se § 8-2 og § 8-3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k9/p9-5">
          <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
          <ptittel>Støtte ved avbrutt utdanning i undervisningsåret</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">Søker som avbryter en utdanning før støtten er utbetalt, kan få støtte fram til avbruddet dersom utdanningen har vart i minst tre måneder. Søker som avbryter utdanningen etter at støtten er utbetalt, kan beholde den støtten som er gitt for tiden fram til avbruddet. Se § 12-3 og § 13-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k10">
        <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
        <ktittel>Støtte fra andre, ny støtte etter tidligere ettergivelse</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k10/p10-1">
          <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
          <ptittel>Offentlige trygdeordninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Søker som får støtte fra offentlige trygdeordninger, får redusert utdanningsstøtte fra Lånekassen, se § 17-4, § 18-3, § 22-1 og § 29-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k10/p10-2">
          <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
          <ptittel>Søker som bor i institusjon eller avtjener verneplikt</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Søker som bor i institusjon og får oppholdet dekket av det offentlige, får ikke utdanningsstøtte fra Lånekassen. Dette gjelder også søker som avtjener militær eller sivil verneplikt. Søker med rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 som bor i institusjon, kan likevel få stipend til nødvendig utstyr etter § 16-2 når dette ikke dekkes av fylkeskommunen eller andre offentlige ordninger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k10/p10-3">
          <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
          <ptittel>Søker som er forsørget av barnevernet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Søker som er forsørget av barnevernet, får støtte fra Lånekassen dersom det er dokumentert at vedkommende bor utenfor fosterhjem eller barnevernsinstitusjon, og kommunens ytelser som skal dekke dette, er lavere enn Lånekassens satser. For søker som får støtte etter annen del, gjelder ikke vilkårene i § 17-2.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2">Søker som er forsørget av barnevernet, kan likevel få stipend til nødvendig individuelt utstyr etter § 16-2 og til delvis dekning av skolepenger etter kapittel 46. Søker som er forsørget av barnevernet, får lån til dekning av skolepenger etter § 20-2 eller § 31-1, dersom dette ikke er dekket av kommunen. Dette gjelder selv om søkeren bor i fosterhjem eller barnevernsinstitusjon.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/3">Søker som er forsørget av barnevernet, og som tar høyere utdanning eller annen utdanning som er omfattet av tredje del, kan få støtte fra Lånekassen selv om han eller hun bor i fosterhjem eller barnevernsinstitusjon. Støtte tildeles som lån etter samme regelverk som for søkere som bor sammen med foreldrene, se kapittel 26.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k10/p10-4">
          <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
          <ptittel>Samtidig støtte fra norske og utenlandske offentlige støtteordninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">Søker som får utdanningsstøtte fra offentlige støtteordninger i et annet land, får ikke utdanningsstøtte fra Lånekassen. Det gjøres unntak dersom
<liste id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">den utenlandske støtteordningen bare omfatter skolepenger</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkeren tar høyere utdanning i Russland eller Kina, og mottar stipend fra russiske eller kinesiske offentlige støtteordninger. Støtte tildeles som lån etter samme regelverk som for søkere som bor sammen med foreldrene, se kapittel 26. Det blir gitt reisestøtte etter reglene i kapittel 42.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">Utenlandsk statsborger som får støtte til et utdanningsprogram i Norge eller i utlandet gjennom Norad, Erasmus+: Erasmus Mundus, The Norwegian Program for Development, Research and Education (NUFU) eller andre tilsvarende støtteordninger, får ikke utdanningsstøtte fra Lånekassen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k10/p10-5">
          <pverdi>§ 10-5.</pverdi>
          <ptittel>Ny støtte etter ettergivelse</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/1">Låntaker som har fått ettergitt lån på grunn av uførhet etter forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter kapittel 15, og som søker om ny støtte, må sende inn dokumentasjon på at helsesituasjonen har bedret seg slik at søkeren kan gå tilbake til arbeidslivet når utdanningen er gjennomført.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/2">Dersom vedtaket om ettergivelse er fattet for mindre enn ti år siden, blir det opphevet når søkeren får ny støtte.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k11">
        <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
        <ktittel>Fordeling, utbetaling og eventuell annullering av tildelt støttebeløp</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k11/p11-1">
          <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
          <ptittel>Avtale om støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Støttemottakerne får en avtale om støtte.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">Avtalen om støtte skal signeres av støttemottakeren. Dersom støttemottakeren er mindreårig, skal avtalen om støtte i tillegg signeres av støttemottakerens verge.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/3">Ved signaturen erkjennes en gjeld som omfatter det som er tildelt som lån for den aktuelle perioden, i tillegg til eventuelt tidligere lån.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4">Avtalen om støtte kan ikke signeres ved fullmakt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k11/p11-2">
          <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om konto i norsk bank</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Søkeren må ha egen konto i norsk bank (kontonummer på 11 siffer).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k11/p11-3">
          <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
          <ptittel>Utbetaling av støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Ved månedlig utbetaling blir beløpene for den aktuelle perioden normalt overført den 15. i hver måned til søkerens konto. Overføring av støttebeløpet til søkerens konto forutsetter at avtalen om støtte er signert og mottatt i Lånekassen, se § 11-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">For søkere som tar utdanning i Norge, blir støttebeløpet normalt fordelt med månedlige utbetalinger over hele støtteperioden.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/3">For søkere som får støtte etter annen del, inkluderer den første utbetalingen i hvert halvår 10 prosent av støttebeløpet for resten av halvåret. Stipend til dekning av nødvendig individuelt utstyr utbetales sammen med den første støtteterminen i undervisningsåret.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/4">For søkere som får støtte etter tredje del, inkluderer den første utbetalingen 25 prosent av støttebeløpet for resten av halvåret.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/5">Dersom det gis lån til skolepenger, blir det utbetalt sammen med den første støtteterminen hvert halvår.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/6">Dersom det minste ordinære månedsbeløpet til utbetaling er mindre enn kr 500, blir støtten utbetalt samlet hvert halvår.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/7">Ved utdanning i utlandet blir støttebeløpet utbetalt hvert halvår.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/8">Dersom det gis skolepengestøtte til utdanning i utlandet, blir denne utbetalt hvert halvår med mindre det blir dokumentert at lærestedet krever hele beløpet innbetalt ved oppstart i undervisningsåret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k11/p11-4">
          <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
          <ptittel>Endring i søkerens situasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">Dersom søkerens situasjon endrer seg i støtteperioden, og søkeren ikke lenger oppfyller vilkårene for tildelt støtte, kan Lånekassen stoppe utbetalingene for resten av perioden og annullere resttildelingen. Det gjelder blant annet når støttemottakeren
<liste id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">avbryter utdanningen og ikke lenger har rett til støtte, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">misligholder pliktene sine mot Lånekassen, se kapittel 13.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k11/p11-5">
          <pverdi>§ 11-5.</pverdi>
          <ptittel>Tidsfrist for innsending av signert avtale om støtte og gyldig kontonummer</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/1">Dersom avtalen om støtte ikke er signert og mottatt i Lånekassen når undervisningsåret eller kurset er avsluttet, blir tildelingen annullert, og søknaden blir ikke behandlet på nytt.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/2">Det samme gjelder dersom søkeren er bedt om å sende inn gyldig kontonummer og dette ikke er mottatt i Lånekassen innen den samme fristen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k12">
        <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
        <ktittel>Opplysningsplikt</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k12/p12-1">
          <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
          <ptittel>Søkerens opplysningsplikt</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Søkeren plikter å gi riktige og fullstendige opplysninger til Lånekassen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2">Søkeren plikter straks å melde fra om endringer i forhold til det som ble opplyst i søknaden, og om avbrudd i utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k12/p12-2">
          <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
          <ptittel>Kontroll av opplysninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">Lånekassen kan kontrollere at opplysningene fra søkeren er riktige. Lånekassen kan også hente inn opplysninger om søkeren direkte fra lærestedet, Skatteetaten, NAV og andre, jf. forskrift om innhenting av opplysninger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k12/p12-3">
          <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
          <ptittel>Nye opplysninger og endring av støttebeløp</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">Dersom nye opplysninger viser at det tildelte støttebeløpet må reduseres, kan Lånekassen gjøre om stipend til lån og kreve tilbakebetaling. Beløp som ikke blir tilbakebetalt, kan bli trukket fra framtidige støttetildelinger slik at framtidige utbetalinger blir redusert eller faller helt bort. Se også kapittel 13.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k13">
        <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
        <ktittel>Uberettiget tildelt støtte og mislighold</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k13/p13-1">
          <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
          <ptittel>Brutt opplysningsplikt</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">Dersom en søker forsettlig eller uaktsomt har brutt opplysningsplikten etter § 12-1, og dermed har fått eller forsøkt å få utbetalt eller godskrevet støtte som vedkommende ikke har rett til, kan Lånekassen nekte mer støtte, gjøre uberettiget mottatt stipend om til lån, kreve støttebeløpet tilbakebetalt og regne renter av lånet i utdanningstiden. Beløp som ikke blir tilbakebetalt, kan bli trukket fra framtidige støttetildelinger slik at framtidige utbetalinger blir redusert eller faller helt bort. Hele gjelden kan bli oppsagt, og søkeren kan miste retten til betalingslettelse og ettergivelse.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/2">Ved vurderingen av misligholdet legges det i hovedsak vekt på hvor lenge misligholdet har pågått og på størrelsen av uberettiget mottatt støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k13/p13-2">
          <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
          <ptittel>Misligholdte betalingsforpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/1">Dersom en søker har misligholdt betalingsforpliktelsene sine etter forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån, kan Lånekassen gi avslag på søknad om støtte til ny utdanning.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k14">
        <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
        <ktittel>Søknadsfrister</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k14/p14-1">
          <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
          <ptittel>Frist for å søke om støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Frist for søknad om støtte for høsten 2014 er 15. november 2014. For kurs i høstsemesteret som starter 1. november 2014 eller senere, er fristen 15. mars 2015.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/2">Frist for søknad om støtte for våren 2015 er 15. mars 2015. Fristen gjelder ikke for kurs som starter 1. mars 2015 eller senere.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/3">Søknad om støtte må ha kommet inn til Lånekassen innen de nevnte fristene.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/4">Søknadsfristene 15. november 2014 og 15. mars 2015 gjelder ikke for lærlinger og lærekandidater.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/5">Søknader som kommer inn etter at undervisningsåret eller kurset er avsluttet, blir ikke behandlet. Dette gjelder også for lærlinger og lærekandidater.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k14/p14-2">
          <pverdi>§ 14-2.</pverdi>
          <ptittel>Frist for å sende inn opplysninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/1">Søker som er bedt om å sende inn opplysninger, må sende inn disse opplysningene før undervisningsåret eller kurset er avsluttet eller så snart de er tilgjengelige, for å få søknaden behandlet.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/2">Opplysninger om endringer som kommer inn til Lånekassen etter 15. november 2014, vil ikke kunne føre til ny behandling for semesteret. Det samme gjelder for fristen 15. mars 2015. Opplysninger om barn født 1. mars eller senere må være kommet inn før undervisningsåret eller kurset er avsluttet for å kunne føre til ny behandling for vårsemesteret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k14/p14-3">
          <pverdi>§ 14-3.</pverdi>
          <ptittel>Foreldrestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-3/ledd/1">Dersom søknaden gjelder foreldrestipend etter kapittel 43, må søknaden være kommet inn senest tolv måneder etter fødselen eller omsorgsovertakelsen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k14/p14-4">
          <pverdi>§ 14-4.</pverdi>
          <ptittel>Sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-4/ledd/1">Dersom søknaden gjelder sykestipend etter kapittel 44, må søknaden være kommet inn senest seks måneder etter at undervisningsåret eller kurset er avsluttet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d1/k14/p14-5">
          <pverdi>§ 14-5.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra frister ved særlige forhold</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/1">Lånekassen kan gjøre unntak fra fristene hvis særlige forhold gjør at søknadsfristene ikke kan bli overholdt.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2">
      <kverdi>Annen del</kverdi>
      <ktittel>Støtte til søker som har rett til videregående opplæring</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k15">
        <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
        <ktittel>Hvem som er omfattet av annen del</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k15/p15-1">
          <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
          <ptittel>Hvem annen del gjelder for</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">Annen del gjelder for
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søker som tar videregående opplæring som vedkommende har rett til etter opplæringsloven § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søker som tar opplæring tilsvarende vanlig videregående opplæring utenfor Norge, og som har rett til opplæring etter opplæringsloven § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søker som tar ulike kurs med repetisjon av fag fra grunnskolen, som forberedelse for opptak i videregående opplæring når søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">søker som tar kurs i regi av oppfølgingstjenesten i fylkeskommunen, se § 7-1.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">For søker som tar høyere utdanning, fagskoleutdanning, folkehøyskole og andre utdanninger som er godkjent etter § 4-1, gjelder reglene i tredje del.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k16">
        <kverdi>Kapittel 16</kverdi>
        <ktittel>Grunnstipend og utstyrsstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k16/p16-1">
          <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
          <ptittel>Behovsprøvd grunnstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/1">Det gis et behovsprøvd grunnstipend på inntil kr 2 054 per måned.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k16/p16-2">
          <pverdi>§ 16-2.</pverdi>
          <ptittel>Utstyrsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2/ledd/1">Det gis et stipend per undervisningsår til individuelt utstyr som er nødvendig i opplæringen. Stipendet gis etter tre satser avhengig av utdanningsprogram.</ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Kr 946</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Kr 2 095</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Kr 3 500</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Studiespesialisering (unntatt for elever som tar fordypning i formgivningsfag og/eller toppidrett som «fag fra andre programområder») </entry>
                  <entry colname="2">Naturbruk </entry>
                  <entry colname="3">Idrettsfag </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Helse- og oppvekstfag </entry>
                  <entry colname="2">Bygg- og anleggsteknikk </entry>
                  <entry colname="3">Design og håndverk </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Medier og kommunikasjon </entry>
                  <entry colname="2">Teknikk og industriell produksjon </entry>
                  <entry colname="3">Restaurant- og matfag </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Service og samferdsel </entry>
                  <entry colname="2">Elektrofag </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">Musikk, dans og drama </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">Studiespesialisering for elever som tar fordypning i formgivningsfag og/eller toppidrett som «fag fra andre programområder» </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2/ledd/2">Stipendet utbetales sammen med første støttetermin. Søkere som bytter utdanningsprogram i løpet av et undervisningsår, får beholde det stipendet som allerede er utbetalt. Dersom det nye utdanningsprogrammet har høyere sats, utbetales differansen mellom de to satsene.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2/ledd/3">Stipendet gis ikke til lærlinger og lærekandidater.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k17">
        <kverdi>Kapittel 17</kverdi>
        <ktittel>Bostipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k17/p17-1">
          <pverdi>§ 17-1.</pverdi>
          <ptittel>Ikke-behovsprøvd bostipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/1">Det gis bostipend som tilskudd til bokostnader med kr 4 068 per måned når søkeren oppfyller vilkårene i § 17-2. Bostipendet blir ikke behovsprøvd etter kapittel 21 og 22.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k17/p17-2">
          <pverdi>§ 17-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for bostipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/1">Søker som ikke bor hos foreldrene, får bostipend når avstanden mellom foreldrehjemmet og skolen er 40 km eller mer, eller reisetiden er tre timer eller mer samlet per dag.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/2">Bostipend kan også gis når søkeren må bo utenfor foreldrehjemmet på grunn av andre særlige forhold av personlig eller sosial karakter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k17/p17-3">
          <pverdi>§ 17-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for søker som er gift eller forsørger barn</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3/ledd/1">Søker som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, får bostipend selv om han eller hun bor hos foreldrene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k17/p17-4">
          <pverdi>§ 17-4.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for søker som mottar offentlig stønad</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/1">Bostipend gis ikke til søker som mottar overgangsstønad, uførepensjon, arbeidsavklaringspenger eller andre stønader som er ment å dekke boutgifter.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k18">
        <kverdi>Kapittel 18</kverdi>
        <ktittel>Reisestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k18/p18-1">
          <pverdi>§ 18-1.</pverdi>
          <ptittel>Reisestipend i Norge og Norden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/1">Det gis reisestipend til tre reiser tur-retur for et helt skoleår (ti måneder) mellom foreldrehjemmet i Norge og skolestedet. Stipendet blir gitt som tilskudd etter satsene i Lånekassen. Det blir gjort et fradrag på kr 1 068 per skoleår som søkeren må dekke selv. Reisestipendet blir beregnet per måned.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/2">Søker som bor i foreldrehjemmet, får ikke reisestipend.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3">Søker som får støtte til utdanning gjennom nettskole etter § 7-5, får reisestipend når det er lagt inn obligatorisk klasseromsundervisning som en del av opplegget.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k18/p18-2">
          <pverdi>§ 18-2.</pverdi>
          <ptittel>Reisestipend i land utenfor Norden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/1">Det gjelder særlige regler for tilskudd til reiser til land utenfor Norden, se kapittel 42.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k18/p18-3">
          <pverdi>§ 18-3.</pverdi>
          <ptittel>Søker som får støtte fra folketrygden eller andre ordninger</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-3/ledd/1">Det gis ikke reisestipend til søker som får støtte til reiser gjennom folketrygden eller andre ordninger.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k19">
        <kverdi>Kapittel 19</kverdi>
        <ktittel>Forsørgerstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k19/p19-1">
          <pverdi>§ 19-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår og satser for forsørgerstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/1">Søker får forsørgerstipend for egne eller ektefelles barn født i 1999 og senere, som søkeren bor sammen med. Det gis forsørgerstipend bare for barn som bor sammen med søkeren minst 40 prosent av tiden.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/2">Det gis forsørgerstipend med opptil kr 1 546 per måned for hvert av de to første barna, og opptil kr 1 007 per måned for hvert barn flere enn to.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/3">Forsørgerstipendet til gift søker blir redusert med 60 prosent av ektefellens bruttoinntekt over kr 29 642 per måned.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/4">Forsørgerstipendet blir ikke behovsprøvd etter kapittel 21.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k20">
        <kverdi>Kapittel 20</kverdi>
        <ktittel>Lån</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k20/p20-1">
          <pverdi>§ 20-1.</pverdi>
          <ptittel>Satser for lån og behovsprøving av lånet</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/1">Det gis lån på inntil kr 1 434 per måned for søker som har rett til bostipend, se § 17-2. For søker som ikke har rett til bostipend, gis det lån på inntil kr 2 837 per måned.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/2">Tabellen i § 21-8 viser lånesatsene som er fastsatt ut fra fradraget for forsørgerinntekt og antall søsken født i 1996 eller senere.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/3">For søker som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, gis det et lån på inntil kr 1 434 per måned. Lånet blir ikke behovsprøvd mot økonomien til forsørgerne.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k20/p20-2">
          <pverdi>§ 20-2.</pverdi>
          <ptittel>Lån til skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-2/ledd/1">Det gis lån til skolepenger, avgrenset til kr 24 561 per skoleår. Det gis bare støtte til skolepenger som søkeren faktisk betaler. Det gis ikke lån til skolepenger dersom disse er dekket av andre.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21">
        <kverdi>Kapittel 21</kverdi>
        <ktittel>Behovsprøving mot økonomien til forsørgerne</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-1">
          <pverdi>§ 21-1.</pverdi>
          <ptittel>Behovsprøving av stipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/1">Grunnstipendet blir redusert ved behovsprøving etter den samlede inntekten og formuen til forsørgerne. Når fradraget skal regnes ut, bruker Lånekassen alminnelig inntekt og nettoformue ved skattelikningen for 2012. Inntekt og formue i utlandet eller på Svalbard, som ikke er med i likningen, skal også regnes med. Se § 21-8.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/2">Det ses bort fra formue og inntekt som består av erstatnings- og forsikringsutbetaling som følge av kritisk sykdom eller personskade på forsørger. Søkeren må dokumentere inntekts- og formuesforholdet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-2">
          <pverdi>§ 21-2.</pverdi>
          <ptittel>Ny beregning ved lavere inntekt enn i 2012</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/1">Blir det dokumentert at brutto inntekt og formue til forsørgerne i skoleåret er lavere enn i inntektsåret 2012, tar Lånekassen hensyn til det. Inntekten beregnes med utgangspunkt i skattereglene. Det tas ikke hensyn til en vanskelig økonomisk situasjon på grunn av økte utgifter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-3">
          <pverdi>§ 21-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak ved særlig tyngende sosiale grunner</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-3/ledd/1">Lånekassen ser helt eller delvis bort fra inntekten og formuen til forsørgerne når det er dokumentert at søkeren ikke kan få tilskudd fra dem av særlig tyngende sosiale grunner, og det ellers er rimelig. Normalt tas det ikke hensyn til endrede økonomiske forhold på grunn av husbygging, kjøp av bolig o.l.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-3/ledd/2">Lånekassen ser bort fra inntekten når forsørgerne er i frivillig eller tvungen gjeldsordning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-4">
          <pverdi>§ 21-4.</pverdi>
          <ptittel>Foreldre som ikke bor sammen</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-4/ledd/1">Dersom foreldrene ikke bor sammen, bruker Lånekassen likningstallene til den/de av foreldrene som søkeren bor hos eller bodde hos sist. Dette gjelder også for foreldre som er separert.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-4/ledd/2">Ved delt bosted, det vil si at søkeren bor minst 40 prosent av tiden sammen med hver av foreldrene, legges halvparten av den samlede inntekten og formuen til forsørgerne til grunn.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-4/ledd/3">Dersom foreldrene er gift, bruker Lånekassen likningstallene til begge foreldrene, selv om de ikke bor sammen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-5">
          <pverdi>§ 21-5.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra behovsprøving mot steforeldre</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-5/ledd/1">Når søkeren bor utenfor foreldrehjemmet, ser Lånekassen bort fra inntekten og formuen til stemor eller stefar når det er lagt fram opplysninger som gjør det rimelig.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-6">
          <pverdi>§ 21-6.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for visse søkere</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-6/ledd/1">For søker som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, blir ikke grunnstipendet behovsprøvd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-7">
          <pverdi>§ 21-7.</pverdi>
          <ptittel>Formue over kr 986 019</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-7/ledd/1">Av forsørgernes formue over kr 986 019 blir det regnet 10 prosent som tillegg til inntekten.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k21/p21-8">
          <pverdi>§ 21-8.</pverdi>
          <ptittel>Satser for grunnstipend og lån</ptittel>
          <avsnitt id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-8/ledd//avsnitt/1">Tabellen viser satser per måned for grunnstipend og lån etter forsørgernes inntekt og tallet på søsken født i 1996 eller senere. Inntekten blir satt lik alminnelig inntekt ved skattelikningen i 2012 med eventuelle tillegg etter § 21-7. Inntekten blir avrundet ned til nærmeste hele 1 000 kroner. Dersom inntekten overstiger grensen i tabellens nederste linje, blir det ikke gitt grunnstipend eller lån.
<br/></avsnitt>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-8/ledd/1">
            <i>Inntekt i 1 000 kr og antall barn som blir forsørget (søker og ev. søsken)</i>
          </ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="8" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>1 barn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>2 barn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>3 barn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>4 barn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="5">
                    <i>5 barn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="6">
                    <i>Sats for grunnstipend per måned</i>
                  </entry>
                  <entry colname="7">
                    <i>Lånesats hjemmeboer per måned</i>
                  </entry>
                  <entry colname="8">
                    <i>Lånesats borteboer per måned</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="7" align="right" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="8" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">0-251 </entry>
                  <entry colname="2">0-263 </entry>
                  <entry colname="3">0-275 </entry>
                  <entry colname="4">0-287 </entry>
                  <entry colname="5">0-299 </entry>
                  <entry colname="6">2 054,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">252-256 </entry>
                  <entry colname="2">264-268 </entry>
                  <entry colname="3">276-280 </entry>
                  <entry colname="4">288-292 </entry>
                  <entry colname="5">300-304 </entry>
                  <entry colname="6">2 003,17 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">257-261 </entry>
                  <entry colname="2">269-273 </entry>
                  <entry colname="3">281-285 </entry>
                  <entry colname="4">293-297 </entry>
                  <entry colname="5">305-309 </entry>
                  <entry colname="6">1 952,33 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">262-266 </entry>
                  <entry colname="2">274-278 </entry>
                  <entry colname="3">286-290 </entry>
                  <entry colname="4">298-302 </entry>
                  <entry colname="5">310-314 </entry>
                  <entry colname="6">1 901,50 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">267-271 </entry>
                  <entry colname="2">279-283 </entry>
                  <entry colname="3">291-295 </entry>
                  <entry colname="4">303-307 </entry>
                  <entry colname="5">315-319 </entry>
                  <entry colname="6">1 850,67 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">272-276 </entry>
                  <entry colname="2">284-288 </entry>
                  <entry colname="3">296-300 </entry>
                  <entry colname="4">308-312 </entry>
                  <entry colname="5">320-324 </entry>
                  <entry colname="6">1 799,83 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">277-281 </entry>
                  <entry colname="2">289-293 </entry>
                  <entry colname="3">301-305 </entry>
                  <entry colname="4">313-317 </entry>
                  <entry colname="5">325-329 </entry>
                  <entry colname="6">1 749,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">282-286 </entry>
                  <entry colname="2">294-298 </entry>
                  <entry colname="3">306-310 </entry>
                  <entry colname="4">318-322 </entry>
                  <entry colname="5">330-334 </entry>
                  <entry colname="6">1 698,17 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">287-291 </entry>
                  <entry colname="2">299-303 </entry>
                  <entry colname="3">311-315 </entry>
                  <entry colname="4">323-327 </entry>
                  <entry colname="5">335-339 </entry>
                  <entry colname="6">1 647,33 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">292-296 </entry>
                  <entry colname="2">304-308 </entry>
                  <entry colname="3">316-320 </entry>
                  <entry colname="4">328-332 </entry>
                  <entry colname="5">340-344 </entry>
                  <entry colname="6">1 596,50 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">297-301 </entry>
                  <entry colname="2">309-313 </entry>
                  <entry colname="3">321-325 </entry>
                  <entry colname="4">333-337 </entry>
                  <entry colname="5">345-349 </entry>
                  <entry colname="6">1 545,67 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">302-306 </entry>
                  <entry colname="2">314-318 </entry>
                  <entry colname="3">326-330 </entry>
                  <entry colname="4">338-342 </entry>
                  <entry colname="5">350-354 </entry>
                  <entry colname="6">1 494,83 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">307-311 </entry>
                  <entry colname="2">319-323 </entry>
                  <entry colname="3">331-335 </entry>
                  <entry colname="4">343-347 </entry>
                  <entry colname="5">355-359 </entry>
                  <entry colname="6">1 444,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">312-316 </entry>
                  <entry colname="2">324-328 </entry>
                  <entry colname="3">336-340 </entry>
                  <entry colname="4">348-352 </entry>
                  <entry colname="5">360-364 </entry>
                  <entry colname="6">1 393,17 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">317-321 </entry>
                  <entry colname="2">329-333 </entry>
                  <entry colname="3">341-345 </entry>
                  <entry colname="4">353-357 </entry>
                  <entry colname="5">365-369 </entry>
                  <entry colname="6">1 342,33 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">322-326 </entry>
                  <entry colname="2">334-338 </entry>
                  <entry colname="3">346-350 </entry>
                  <entry colname="4">358-362 </entry>
                  <entry colname="5">370-374 </entry>
                  <entry colname="6">1 291,50 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">327-331 </entry>
                  <entry colname="2">339-343 </entry>
                  <entry colname="3">351-355 </entry>
                  <entry colname="4">363-367 </entry>
                  <entry colname="5">375-379 </entry>
                  <entry colname="6">1 240,67 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">332-336 </entry>
                  <entry colname="2">344-348 </entry>
                  <entry colname="3">356-360 </entry>
                  <entry colname="4">368-372 </entry>
                  <entry colname="5">380-384 </entry>
                  <entry colname="6">1 189,83 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">337-341 </entry>
                  <entry colname="2">349-353 </entry>
                  <entry colname="3">361-365 </entry>
                  <entry colname="4">373-377 </entry>
                  <entry colname="5">385-389 </entry>
                  <entry colname="6">1 139,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">342-346 </entry>
                  <entry colname="2">354-358 </entry>
                  <entry colname="3">366-370 </entry>
                  <entry colname="4">378-382 </entry>
                  <entry colname="5">390-394 </entry>
                  <entry colname="6">1 088,17 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">347-351 </entry>
                  <entry colname="2">359-363 </entry>
                  <entry colname="3">371-375 </entry>
                  <entry colname="4">383-387 </entry>
                  <entry colname="5">395-399 </entry>
                  <entry colname="6">1 037,33 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">352-356 </entry>
                  <entry colname="2">364-368 </entry>
                  <entry colname="3">376-380 </entry>
                  <entry colname="4">388-392 </entry>
                  <entry colname="5">400-404 </entry>
                  <entry colname="6">986,50 </entry>
                  <entry colname="7">2 837,00 </entry>
                  <entry colname="8">1 434,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">357-361 </entry>
                  <entry colname="2">369-373 </entry>
                  <entry colname="3">381-385 </entry>
                  <entry colname="4">393-397 </entry>
                  <entry colname="5">405-409 </entry>
                  <entry colname="6">935,67 </entry>
                  <entry colname="7">2 763,47 </entry>
                  <entry colname="8">1 386,20 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">362-366 </entry>
                  <entry colname="2">374-378 </entry>
                  <entry colname="3">386-390 </entry>
                  <entry colname="4">398-402 </entry>
                  <entry colname="5">410-414 </entry>
                  <entry colname="6">884,83 </entry>
                  <entry colname="7">2 689,94 </entry>
                  <entry colname="8">1 338,40 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">367-371 </entry>
                  <entry colname="2">379-383 </entry>
                  <entry colname="3">391-395 </entry>
                  <entry colname="4">403-407 </entry>
                  <entry colname="5">415-419 </entry>
                  <entry colname="6">834,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 616,41 </entry>
                  <entry colname="8">1 290,60 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">372-376 </entry>
                  <entry colname="2">384-388 </entry>
                  <entry colname="3">396-400 </entry>
                  <entry colname="4">408-412 </entry>
                  <entry colname="5">420-424 </entry>
                  <entry colname="6">695,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 542,88 </entry>
                  <entry colname="8">1 242,80 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">377-381 </entry>
                  <entry colname="2">389-393 </entry>
                  <entry colname="3">401-405 </entry>
                  <entry colname="4">413-417 </entry>
                  <entry colname="5">425-429 </entry>
                  <entry colname="6">556,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 469,35 </entry>
                  <entry colname="8">1 195,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">382-386 </entry>
                  <entry colname="2">394-398 </entry>
                  <entry colname="3">406-410 </entry>
                  <entry colname="4">418-422 </entry>
                  <entry colname="5">430-434 </entry>
                  <entry colname="6">417,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 395,82 </entry>
                  <entry colname="8">1 147,20 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">387-391 </entry>
                  <entry colname="2">399-403 </entry>
                  <entry colname="3">411-415 </entry>
                  <entry colname="4">423-427 </entry>
                  <entry colname="5">435-439 </entry>
                  <entry colname="6">278,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 322,29 </entry>
                  <entry colname="8">1 099,40 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">392-396 </entry>
                  <entry colname="2">404-408 </entry>
                  <entry colname="3">416-420 </entry>
                  <entry colname="4">428-432 </entry>
                  <entry colname="5">440-444 </entry>
                  <entry colname="6">139,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 248,76 </entry>
                  <entry colname="8">1 051,60 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">397-401 </entry>
                  <entry colname="2">409-413 </entry>
                  <entry colname="3">421-425 </entry>
                  <entry colname="4">433-437 </entry>
                  <entry colname="5">445-449 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 175,24 </entry>
                  <entry colname="8">1 003,80 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">402-406 </entry>
                  <entry colname="2">414-418 </entry>
                  <entry colname="3">426-430 </entry>
                  <entry colname="4">438-442 </entry>
                  <entry colname="5">450-454 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 101,71 </entry>
                  <entry colname="8">956,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">407-411 </entry>
                  <entry colname="2">419-423 </entry>
                  <entry colname="3">431-435 </entry>
                  <entry colname="4">443-447 </entry>
                  <entry colname="5">455-459 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">2 028,18 </entry>
                  <entry colname="8">860,40 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">412-416 </entry>
                  <entry colname="2">424-428 </entry>
                  <entry colname="3">436-440 </entry>
                  <entry colname="4">448-452 </entry>
                  <entry colname="5">460-464 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 954,65 </entry>
                  <entry colname="8">764,80 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">417-421 </entry>
                  <entry colname="2">429-433 </entry>
                  <entry colname="3">441-445 </entry>
                  <entry colname="4">453-457 </entry>
                  <entry colname="5">465-469 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 881,12 </entry>
                  <entry colname="8">669,20 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">422-426 </entry>
                  <entry colname="2">434-438 </entry>
                  <entry colname="3">446-450 </entry>
                  <entry colname="4">458-462 </entry>
                  <entry colname="5">470-474 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 807,59 </entry>
                  <entry colname="8">573,60 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">427-431 </entry>
                  <entry colname="2">439-443 </entry>
                  <entry colname="3">451-455 </entry>
                  <entry colname="4">463-467 </entry>
                  <entry colname="5">475-479 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 734,06 </entry>
                  <entry colname="8">478,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">432-436 </entry>
                  <entry colname="2">444-448 </entry>
                  <entry colname="3">456-460 </entry>
                  <entry colname="4">468-472 </entry>
                  <entry colname="5">480-484 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 660,53 </entry>
                  <entry colname="8">382,40 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">437-441 </entry>
                  <entry colname="2">449-453 </entry>
                  <entry colname="3">461-465 </entry>
                  <entry colname="4">473-477 </entry>
                  <entry colname="5">485-489 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 587,00 </entry>
                  <entry colname="8">286,80 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">442-446 </entry>
                  <entry colname="2">454-458 </entry>
                  <entry colname="3">466-470 </entry>
                  <entry colname="4">478-482 </entry>
                  <entry colname="5">490-494 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 454,75 </entry>
                  <entry colname="8">191,20 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">447-451 </entry>
                  <entry colname="2">459-463 </entry>
                  <entry colname="3">471-475 </entry>
                  <entry colname="4">483-487 </entry>
                  <entry colname="5">495-499 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 322,50 </entry>
                  <entry colname="8">95,60 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">452-456 </entry>
                  <entry colname="2">464-468 </entry>
                  <entry colname="3">476-480 </entry>
                  <entry colname="4">488-492 </entry>
                  <entry colname="5">500-504 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 190,25 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">457-461 </entry>
                  <entry colname="2">469-473 </entry>
                  <entry colname="3">481-485 </entry>
                  <entry colname="4">493-497 </entry>
                  <entry colname="5">505-509 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">1 058,00 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">462-466 </entry>
                  <entry colname="2">474-478 </entry>
                  <entry colname="3">486-490 </entry>
                  <entry colname="4">498-502 </entry>
                  <entry colname="5">510-514 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">925,75 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">467-471 </entry>
                  <entry colname="2">479-483 </entry>
                  <entry colname="3">491-495 </entry>
                  <entry colname="4">503-507 </entry>
                  <entry colname="5">515-519 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">793,50 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">472-476 </entry>
                  <entry colname="2">484-488 </entry>
                  <entry colname="3">496-500 </entry>
                  <entry colname="4">508-512 </entry>
                  <entry colname="5">520-524 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">661,25 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">477-481 </entry>
                  <entry colname="2">489-493 </entry>
                  <entry colname="3">501-505 </entry>
                  <entry colname="4">513-517 </entry>
                  <entry colname="5">525-529 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">529,00 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">482-486 </entry>
                  <entry colname="2">494-498 </entry>
                  <entry colname="3">506-510 </entry>
                  <entry colname="4">518-522 </entry>
                  <entry colname="5">530-534 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">396,75 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">487-491 </entry>
                  <entry colname="2">499-503 </entry>
                  <entry colname="3">511-515 </entry>
                  <entry colname="4">523-527 </entry>
                  <entry colname="5">535-539 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">264,50 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">492-496 </entry>
                  <entry colname="2">504-508 </entry>
                  <entry colname="3">516-520 </entry>
                  <entry colname="4">528-532 </entry>
                  <entry colname="5">540-544 </entry>
                  <entry colname="6">0,00 </entry>
                  <entry colname="7">132,25 </entry>
                  <entry colname="8">0,00 </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k22">
        <kverdi>Kapittel 22</kverdi>
        <ktittel>Behovsprøving mot egen økonomi</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k22/p22-1">
          <pverdi>§ 22-1.</pverdi>
          <ptittel>Lærlinglønn og trygde- og pensjonsytelser</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/1">Grunnstipend og forsørgerstipend etter kapittel 16 og 19 blir redusert på grunnlag av lærlinglønn og trygde- og pensjonsytelser i søknadsperioden.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/2">Av slik inntekt går 60 prosent av bruttobeløpet til fradrag. Dersom inntekten varierer, blir gjennomsnittlig månedsinntekt per semester brukt.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/3">Det ses bort fra barnepensjon som søkeren får når en av eller begge foreldrene er døde.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/4">Lån tildeles uten behovsprøving etter søkerens egen økonomi.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k22/p22-2">
          <pverdi>§ 22-2.</pverdi>
          <ptittel>Kommunal og statlig bostøtte samt grunnstønad fra folketrygden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-2/ledd/1">Kommunal eller statlig bostøtte og støtte fra folketrygden som skal dekke ekstra utgifter på grunn av sykdom, skade eller lyte, påvirker ikke støttebeløpet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k22/p22-3">
          <pverdi>§ 22-3.</pverdi>
          <ptittel>Rekkefølgen stipendene reduseres i</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-3/ledd/1">Ved behovsprøving reduseres først grunnstipendet, deretter forsørgerstipendet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k23">
        <kverdi>Kapittel 23</kverdi>
        <ktittel>Minstebeløp</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d2/k23/p23-1">
          <pverdi>§ 23-1.</pverdi>
          <ptittel>Minstebeløp for lån og stipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1">Det gis ikke lån på under kr 50 eller bare stipend på under kr 20 per måned.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3">
      <kverdi>Tredje del</kverdi>
      <ktittel>Støtte til søker i høyere utdanning og søker i fagskoleutdanning, folkehøyskole og annen utdanning som ikke er omfattet av opplæringsloven § 3-1</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k24">
        <kverdi>Kapittel 24</kverdi>
        <ktittel>Hvem som er omfattet av tredje del</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/24/paragraf/24-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k24/p24-1">
          <pverdi>§ 24-1.</pverdi>
          <ptittel>Hvem tredje del gjelder for</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/1">Tredje del gjelder søker som tar høyere utdanning, fagskoleutdanning, folkehøyskole og andre utdanninger som er godkjent etter § 4-1, og som ikke er omfattet av forskriftens annen del, se § 15-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k25">
        <kverdi>Kapittel 25</kverdi>
        <ktittel>Basisstøtte</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/25/paragraf/25-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k25/p25-1">
          <pverdi>§ 25-1.</pverdi>
          <ptittel>Basisstøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/1">Det gis opptil kr 9 785 per måned i basisstøtte.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/2">Basisstøtten gis som lån. En del av lånet kan bli gjort om til utdanningsstipend etter vilkårene i kapittel 26 og 27, og stipendet blir behovsprøvd etter vilkårene i kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k26">
        <kverdi>Kapittel 26</kverdi>
        <ktittel>Utdanningsstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k26/p26-1">
          <pverdi>§ 26-1.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til behovsprøvd utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-1/ledd/1">Søker som ikke bor sammen med foreldrene, får inntil 40 prosent av basisstøtten gjort om til utdanningsstipend på grunnlag av fullført utdanning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k26/p26-2">
          <pverdi>§ 26-2.</pverdi>
          <ptittel>Søker som bor sammen med foreldrene</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/1">Søker som bor sammen med foreldrene, får ikke lån gjort om til utdanningsstipend.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2">Søker blir ansett for å bo sammen med foreldrene når:
<liste id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">søker bor i samme hus som foreldrene. Det gjøres unntak hvis søkeren og foreldrene bor i hver sin boenhet i et hus med mer enn fire selvstendige og klart atskilte boenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">søker bor i boenhet som hører til huset der foreldrene bor.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/3">Søker som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, får lån gjort om til utdanningsstipend selv om vedkommende bor sammen med foreldrene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27">
        <kverdi>Kapittel 27</kverdi>
        <ktittel>Omgjøring av lån til utdanningsstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-1">
          <pverdi>§ 27-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om gjennomført utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/1">Ved utdanning der faglige resultater blir oppnådd gjennom studiepoeng, fagskolepoeng eller tilsvarende, blir lån gjort om til utdanningsstipend for hvert studiepoeng, fagskolepoeng eller tilsvarende som søkeren oppnår. Lån kan bli gjort om til stipend for opptil 60 studiepoeng, fagskolepoeng eller tilsvarende per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/2">Ved annen utdanning blir lån gjort om til utdanningsstipend når utdanningen eller kurset er bestått.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/3">For søker i eksamensfri utdanning blir lån gjort om til utdanningsstipend når hele utdanningen er fullført.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/4">Det er et vilkår for omgjøring av lån til utdanningsstipend at de faglige resultatene er oppnådd i en utdanning som gir rett til støtte etter kapittel 4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-2">
          <pverdi>§ 27-2.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet rett til omgjøring av lån til utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1">Selv om vilkåret om fullført utdanning ikke er oppfylt, får søker som ikke bor sammen med foreldrene lån gjort om til utdanningsstipend for semestre der søkeren
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har fått foreldrestipend, se kapittel 43</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har fått sykestipend, se kapittel 44</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er blitt forsinket på grunn av funksjonshemming, se § 9-3 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har hatt tillitsverv på fulltid i minst tre måneder i landsomfattende elev- eller studentorganisasjon, eller i tilknytning til utdanningsinstitusjon eller studentsamskipnad, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har fått fritak for et bestemt antall studiepoeng i juridisk utdanning på grunn av fullført praksis i frivillig studentdrevet rettshjelpstiltak. Omgjøring kan gis for samme antall studiepoeng som fritaket.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-3">
          <pverdi>§ 27-3.</pverdi>
          <ptittel>Beregningsmåte og tidspunkt for omgjøring</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/1">Lån som kan omgjøres til utdanningsstipend, gis bare til søker som ikke bor sammen med foreldrene. Søker som bor sammen med foreldrene, får lån som ikke kan omgjøres til utdanningsstipend. Se § 26-1 og § 26-2.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/2">Når søkeren har bestått utdanning, blir lån gjort om til utdanningsstipend for det antall studiepoeng eller tilsvarende som eksamen gir uttelling for.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/3">Omgjøringen gjennomføres på samme tid som behovsprøvingen etter kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-4">
          <pverdi>§ 27-4.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til utdanningsstipend for tidligere og senere perioder</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/1">Dersom søkeren fullfører mer utdanning enn normert, eller tar utdanning uten støtte, blir lån for tidligere perioder gjort om til stipend dersom søkeren ikke har fått fullt utdanningsstipend for disse periodene. Se også § 27-6.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/2">Dersom søkeren fullfører mer utdanning enn normert, eller tar utdanning uten støtte, og tidligere har fått fullt utdanningsstipend, gis utdanningsstipend for senere perioder med støtte der de faglige vilkårene for å gjøre om lån til utdanningsstipend ikke er oppfylt. Se også § 27-7.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/3">Søkere som bor sammen med foreldrene i perioden de består utdanning, får omgjort lån til utdanningsstipend for tidligere eller senere perioder hvor de ikke har fått fullt utdanningsstipend, såfremt øvrige vilkår for omgjøring er oppfylt, se § 26-1, § 26-2, § 27-1 og § 27-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-5">
          <pverdi>§ 27-5.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til stipend og/eller utbetaling av stipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-5/ledd/1">Det er en forutsetning for å få omgjort lån til utdanningsstipend at søkeren har lån i Lånekassen på omgjøringstidspunktet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-5/ledd/2">Søkere som på omgjøringstidspunktet har betalt inn lån som kunne vært gjort om til utdanningsstipend, kan få tilsvarende beløp utbetalt. Dette gjelder bare søkere som har mottatt støtte i den perioden behovsprøving etter kapittel 29 foretas for.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-6">
          <pverdi>§ 27-6.</pverdi>
          <ptittel>Tidsbegrensning for omgjøring av lån til utdanningsstipend for tidligere perioder</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-6/ledd/1">Lån kan bli gjort om til utdanningsstipend etter kapittel 26 og 27 i opptil fire år tilbake i tid, regnet fra det kalenderåret hvor Lånekassen mottar de endelige eksamensresultatene fra søkeren. Se § 27-4 første ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k27/p27-7">
          <pverdi>§ 27-7.</pverdi>
          <ptittel>Tidsbegrensning framover i tid for omgjøring av lån til utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-7/ledd/1">Lån kan bli gjort om til utdanningsstipend etter kapittel 26 og 27 i opptil fire år framover i tid, regnet fra det kalenderåret eksamen er tatt. Se § 27-4 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k28">
        <kverdi>Kapittel 28</kverdi>
        <ktittel>Forsørgerstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/28/paragraf/28-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k28/p28-1">
          <pverdi>§ 28-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår og satser for forsørgerstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/28/paragraf/28-1/ledd/1">Søker får i tillegg til basisstøtten et behovsprøvd forsørgerstipend for egne og ektefelles barn født i 1999 og senere, som søkeren bor sammen med. Det gis forsørgerstipend bare for barn som bor sammen med søkeren minst 40 prosent av tiden.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/28/paragraf/28-1/ledd/2">Det gis forsørgerstipend med opptil kr 1 546 per måned for hvert av de to første barna, og opptil kr 1 007 per måned for hvert barn flere enn to.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29">
        <kverdi>Kapittel 29</kverdi>
        <ktittel>Behovsprøving av utdanningsstipend og forsørgerstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-1">
          <pverdi>§ 29-1.</pverdi>
          <ptittel>Person- og kapitalinntekt</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/1">Utdanningsstipend, forsørgerstipend og stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming kan bli redusert på grunnlag av inntekten til søkeren. Har søkeren en person- og kapitalinntekt over kr 157 265 ved skattelikningen for 2014 og/eller over kr 162 769 ved skattelikningen for 2015, blir stipendene redusert med fem prosent per måned av inntekt over grensen. Inntekt opptjent på Svalbard blir også regnet med. Renteinntekter fra boligsparing for ungdom (BSU) skal ikke regnes med.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/2">Dersom søkeren følger et utdanningsopplegg som har varighet på sju måneder eller mindre i et kalenderår, og vedkommende bare får støtte til dette opplegget, blir inntektsgrensen hevet til kr 393 163 for 2014 og kr 406 923 for 2015.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-2">
          <pverdi>§ 29-2.</pverdi>
          <ptittel>Personinntekt i form av trygd eller pensjonsytelser</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2/ledd/1">For søker som mottar trygd eller pensjonsytelser, blir stipendet redusert med fem prosent per måned av trygd eller pensjonsytelser over kr 84 146 ved skattelikningen for 2014 og/eller kr 87 092 ved skattelikningen for 2015.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2/ledd/2">Dersom søkeren følger et utdanningsopplegg som har en varighet på sju måneder eller mindre i et kalenderår, og vedkommende bare får støtte til dette opplegget, blir grensen hevet til kr 235 897 for 2014 og kr 244 153 for 2015.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-3">
          <pverdi>§ 29-3.</pverdi>
          <ptittel>Formue</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3/ledd/1">Utdanningsstipend, forsørgerstipend og stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming kan bli redusert på grunnlag av formue. Skattelikningen for det året søkeren har fått støtte, blir lagt til grunn. Formue på Svalbard blir også regnet med.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3/ledd/2">Enslig søker får redusert stipendene med to prosent per måned av beløp over kr 357 782 i formue for 2014 og kr 370 304 i formue for 2015.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3/ledd/3">Gift søker får redusert stipendene med én prosent per måned av beløp over kr 687 150 i formue for 2014 og kr 711 200 i formue for 2015. For gift søker legges formuen til søkeren og ektefellen sammen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-4">
          <pverdi>§ 29-4.</pverdi>
          <ptittel>Behovsprøving av forsørgerstipend mot ektefelles person- og kapitalinntekt</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-4/ledd/1">Forsørgerstipendet til gift søker blir redusert med fem prosent per måned av ektefellens person- og kapitalinntekt over kr 354 858 ved skattelikningen for 2014 og kr 367 278 ved skattelikningen for 2015. Renteinntekter fra boligsparing for ungdom (BSU) skal ikke regnes med.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-5">
          <pverdi>§ 29-5.</pverdi>
          <ptittel>Ektefelles særeie</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-5/ledd/1">Det ses ikke bort fra formue som ektefellen til søkeren har i særeie.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-6">
          <pverdi>§ 29-6.</pverdi>
          <ptittel>Barns formue</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-6/ledd/1">Det ses bort fra barns formue dersom den forvaltes av Fylkesmannen. Ved formue under grensen for beløp som skal forvaltes av Fylkesmannen, må det dokumenteres at formuen faktisk tilhører søkerens barn.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-7">
          <pverdi>§ 29-7.</pverdi>
          <ptittel>Erstatnings- og/eller forsikringsutbetaling</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-7/ledd/1">Det ses bort fra formue og inntekt som består av erstatnings- og forsikringsutbetaling som følge av kritisk sykdom eller personskade på søkeren. Det ses også bort fra tilsvarende formue og inntekt for søkerens ektefelle.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-7/ledd/2">Søkeren må dokumentere inntekts- og formuesforholdet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-8">
          <pverdi>§ 29-8.</pverdi>
          <ptittel>Trygdefinansiert bil</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/1">Det ses bort fra formue som består av bil finansiert gjennom folketrygden.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/2">Dersom søkeren eier en dyrere bil enn det NAV har vurdert at det er behov for som følge av funksjonshemmingen, skal det behovsprøves mot den overskytende delen av bilens likningsverdi.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/3">Søkeren må dokumentere formuesforholdet og NAVs vurdering av behovet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/4">Det ses også bort fra tilsvarende formue for søkerens ektefelle.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-9">
          <pverdi>§ 29-9.</pverdi>
          <ptittel>Tidspunkt for behovsprøving</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-9/ledd/1">Fradragene regnes ut på etterskudd når likningen foreligger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k29/p29-10">
          <pverdi>§ 29-10.</pverdi>
          <ptittel>Rekkefølgen stipendene reduseres i</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-10/ledd/1">Fradrag blir gjort i denne rekkefølgen: stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming etter § 47-1, forsørgerstipend etter § 28-1 og utdanningsstipend etter kapittel 27. For mye tildelt stipend blir gjort om til lån.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k30">
        <kverdi>Kapittel 30</kverdi>
        <ktittel>Reisestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k30/p30-1">
          <pverdi>§ 30-1.</pverdi>
          <ptittel>Reisestipend i Norge og Norden</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/1">Søker som ikke bor sammen med foreldrene, og som er født i 1989 eller senere, får tilskudd til to reiser tur-retur for et helt undervisningsår (ti måneder) mellom registrert hjemsted (i Folkeregisteret etter lov om folkeregistrering) i Norge og skolestedet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/2">Tilskuddet blir gitt som stipend etter satsene til Lånekassen. Det blir gjort et fradrag på kr 2 197 per undervisningsår som søkeren må dekke selv. Reisestipend blir beregnet per måned. Maksimalt reisestipend er kr 7 668 per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/3">Søker som får støtte til nettskole etter § 7-5, får reisestipend når det er lagt inn obligatorisk klasseromsundervisning som en del av opplegget.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k30/p30-2">
          <pverdi>§ 30-2.</pverdi>
          <ptittel>Reisestipend i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/1">Det gjelder egne regler for reisestøtte til land utenfor Norden, se kapittel 42.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2">Det gis reisestipend til søkere som tar utdanning i utlandet og som ikke har registrert hjemsted i Norge, dersom søkeren har måttet melde utflytting fra Norge fordi studielandet krever det.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k31">
        <kverdi>Kapittel 31</kverdi>
        <ktittel>Støtte som bare gis som lån</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k31/p31-1">
          <pverdi>§ 31-1.</pverdi>
          <ptittel>Støtte som bare gis som lån</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1">Støtte til disse utgiftene gis bare som lån:
<liste id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skolepenger, inntil kr 58 854 per undervisningsår. Det gis støtte bare til skolepenger som søkeren faktisk betaler. Det gis ikke lån til skolepenger dersom disse er dekket av andre. For skolepenger til høyere utdanning i land utenfor Norden gjelder egne regler, se kapittel 41</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utgifter til reise når søkeren tar studieopphold i utlandet som er godkjent for støtte etter § 4-3</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">støtte på inntil kr 4 231 per måned for søkere som er omfattet av ordningen med sommerterminer og søkere som tar forkurs til ingeniørutdanning sommeren 2014.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k32">
        <kverdi>Kapittel 32</kverdi>
        <ktittel>Minstebeløp</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/32/paragraf/32-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d3/k32/p32-1">
          <pverdi>§ 32-1.</pverdi>
          <ptittel>Minstebeløp for lån</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/1">Det gis ikke lån under kr 50 per måned.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4">
      <kverdi>Fjerde del</kverdi>
      <ktittel>Støtte til utdanning i land utenfor Norden</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33">
        <kverdi>Kapittel 33</kverdi>
        <ktittel>Statsborgerskap og tilknytning til Norge</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-1">
          <pverdi>§ 33-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregel</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1">Søkeren må som hovedregel være norsk statsborger for å få støtte til utdanning i land utenfor Norden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-2">
          <pverdi>§ 33-2.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet rett for arbeidstakere fra EØS- eller EFTA-land og deres familiemedlemmer</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/1">Statsborger fra EØS- eller EFTA-land med status som arbeidstaker i Norge, har rett til utdanningsstøtte når utdanningen vedkommende tar har faglig sammenheng med arbeidet. Kravet om faglig sammenheng faller bort dersom vedkommende har blitt ufrivillig arbeidsledig på grunn av generelle endringer i arbeidsmarkedet.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2">Følgende medlemmer av EØS- eller EFTA-arbeidstakerens familie har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere:
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ektefelle</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">slektning i nedstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller EØS- eller EFTA-arbeidstakerens ektefelle. Slektningen må enten være under 21 år, eller bli forsørget av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle, eller bo eller ha bodd sammen med EØS- eller EFTA-arbeidstakeren på et tidspunkt da han eller hun var arbeidstaker i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">slektning i oppstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller vedkommendes ektefelle som blir forsørget av dem.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-3">
          <pverdi>§ 33-3.</pverdi>
          <ptittel>EØS-borgere og familiemedlemmer til EØS-borgere med varig oppholdsrett</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/1">EØS-borger, eller familiemedlem til EØS-borger, som har varig oppholdsrett i Norge etter utlendingsloven § 115 eller § 116, har rett til utdanningsstøtte til utdanning i land utenfor Norden på samme vilkår som norske statsborgere.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-4">
          <pverdi>§ 33-4.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for annen utenlandsk statsborger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-4/ledd/1">Utenlandsk statsborger som har rett til støtte til utdanning i Norge etter kapittel 2, kan få støtte i inntil ett år til utdanning i land utenfor Norden dersom utenlandsoppholdet er godkjent som del av en høyere utdanning som søkeren har begynt på i Norge, se § 5-1. Det samme gjelder deltakelse i oppleggene under § 35-9 til § 35-12.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-5">
          <pverdi>§ 33-5.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om botid</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/1">Det er et vilkår at søkeren har bodd i Norge i en sammenhengende periode på minst to år i løpet av de fem siste årene før utdanningen starter (botid).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-6">
          <pverdi>§ 33-6.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra vilkåret om botid ved delstudier og visse utdanninger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1">Kravet om botid gjelder ikke søkere som får støtte etter § 5-1 og § 35-9 til § 35-12.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k33/p33-7">
          <pverdi>§ 33-7.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra vilkåret om botid ved særlige forhold</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1">Det blir gjort unntak når kravet om botid ikke kan oppfylles fordi søkeren, en av foreldrene eller ektefellen til søkeren i løpet av de siste fem årene før utdanningen starter har vært
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i norsk utenrikstjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">i tjeneste for misjon eller norsk bistandsorganisasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">i tjeneste som norsk representant for en internasjonal organisasjon eller en offentlig institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">i tidsbegrenset tjeneste i utlandet for et norskregistrert foretak med generell skatteplikt til Norge, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">bosatt i utlandet på grunn av sykdom.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/2">Det gjøres unntak i andre tilfeller der søkeren har særlig tilknytning til Norge, dersom sterke grunner taler for det.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/3">Når situasjonen er knyttet opp mot foreldrene, er det et vilkår at søkeren er født i 1992 eller senere.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k34">
        <kverdi>Kapittel 34</kverdi>
        <ktittel>Generell studiekompetanse og andre krav til opptak</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k34/p34-1">
          <pverdi>§ 34-1.</pverdi>
          <ptittel>Generell studiekompetanse</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1">Det gis støtte til høyere utdanning dersom søkeren har generell studiekompetanse i Norge, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-6, med tilhørende forskrifter. Fastsatte krav til kunnskap i norsk gjelder også for søkere som skal studere i utlandet.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2">Det kan gjøres unntak dersom søkeren mangler generell studiekompetanse i Norge, og
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er 25 år eller eldre og har fått studierett på grunnlag av realkompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kan dokumentere at det på grunnlag av varig sykdom, funksjonshemming eller liknende ikke har vært mulig å tilfredsstille enkelte av de kravene som normalt må stilles for å bli tilkjent generell studiekompetanse. Dette gjelder kun for søkere under 25 år</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">har opptak til utdanning i utøvende eller skapende musikk, ballett, skuespill eller bildende kunst ved et fremstående lærested. Det er en forutsetning at lærestedet har strenge krav for opptak.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k34/p34-2">
          <pverdi>§ 34-2.</pverdi>
          <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1">Særskilte opptakskrav som gjelder for tilsvarende utdanning i Norge, må være oppfylt før støtte kan gis.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35">
        <kverdi>Kapittel 35</kverdi>
        <ktittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-1">
          <pverdi>§ 35-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanninger det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1">Til høyere utdanning i land utenfor Norden gis det støtte når utdanningen
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilsvarer utdanning på bachelornivå i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilsvarer utdanning på masternivå i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilsvarer en norsk grad på ph.d.-nivå.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/2">Utdanningen må enten kunne gi generell godkjenning av NOKUT som likestilt med akkreditert norsk utdanning på bachelor- eller masternivå, eller kunne bli forhåndsgodkjent i Norge av institusjon akkreditert som universitet, vitenskapelig høyskole eller høyskole, som en del av en utdanning på bachelor- eller masternivå som tilbys ved institusjonen.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/3">Ph.d-utdanningen må kunne gi generell godkjenning av NOKUT som likestilt med en akkreditert norsk ph.d.-grad.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-2">
          <pverdi>§ 35-2.</pverdi>
          <ptittel>Første året av bachelorutdanningen</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/1">Det gis støtte til det første året av bachelorutdanningen ved utvalgte læresteder av høy kvalitet, også når dette året av utdanningen ikke tilsvarer utdanning på bachelornivå i Norge, jf. § 35-1. Støtte kan også gis dersom det andre året ikke tilsvarer utdanning på bachelornivå i Norge. Det er en forutsetning at den resterende delen av utdanningen oppfyller vilkårene i § 35-1. Departementet bestemmer hvilke læresteder som er omfattet av ordningen, ut fra lærestedenes plassering på internasjonalt anerkjente rangeringslister.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2">Det gis i tillegg støtte til første året av følgende bachelorutdanninger i USA:
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bachelorutdanning ved læresteder som er med i ordningen med tilleggsstipend, jf. § 41-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kiropraktorutdanning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">bachelorutdanning som er særlig godt tilrettelagt for studenter med nedsatt funksjonsevne.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-3">
          <pverdi>§ 35-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra vilkårene i § 35-1</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-3/ledd/1">Det gis støtte til ballettutdanning ved Royal Ballet School, (Upper School), i London, Storbritannia, og ved tilsvarende fremstående læresteder i land utenfor Norden. Det er en forutsetning at en relevant norsk faginstans anbefaler utdanningen og bekrefter at lærestedet har strenge krav for opptak.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-3/ledd/2">Det gis støtte til utdanning på masternivå ved College of Europe.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-4">
          <pverdi>§ 35-4.</pverdi>
          <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-4/ledd/1">Når utdanningen er en del av en høyere utdanning som er påbegynt i Norge, jf. § 5-1, må søkeren selv dokumentere at utdanningen kan bli godkjent i Norge av institusjon akkreditert som universitet, vitenskapelig høyskole eller høyskole som faglig jevngod med utdanning som tilbys ved institusjonen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-5">
          <pverdi>§ 35-5.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved helsefaglig utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-5/ledd/1">Det gis støtte til helsefaglig utdanning som er innenfor et fagområde som krever autorisasjon i Norge, jf. lov om helsepersonell mv. § 48. Det gis ikke støtte til medisinutdanning utenfor Europa, USA, Canada og Australia.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-6">
          <pverdi>§ 35-6.</pverdi>
          <ptittel>Forberedelsesår ved Université Toulouse 1</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-6/ledd/1">Det gis støtte til søker som har fått opptak gjennom Frankrikeprogrammet ved Senter for internasjonalisering av utdanning (SIU), til forberedelsesåret i tilrettelagt bachelorgrad i økonomi og ledelse ved Université Toulouse 1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-7">
          <pverdi>§ 35-7.</pverdi>
          <ptittel>Videregående opplæring og fagskoleutdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1">Det gis ikke støtte til utdanning utenfor Norden som er på nivå med videregående opplæring eller fagskoleutdanning i Norge. Støtte gis likevel
<liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">til vanlig videregående opplæring, når</avsnitt><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">søkeren er bosatt i utlandet på grunn av egen sykdom, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">en av foreldrene eller ektefellen til søkeren er</avsnitt><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-1/avsnitt/1">i norsk utenrikstjeneste</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-2/avsnitt/1">i tjeneste for misjon eller norsk bistandsorganisasjon</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-3/avsnitt/1">i tjeneste som norsk representant for en internasjonal organisasjon eller en offentlig institusjon</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-4/avsnitt/1">i tidsbegrenset tjeneste i utlandet for et norskregistrert foretak med generell skatteplikt til Norge</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-5/avsnitt/1">bosatt i utlandet på grunn av sykdom</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-6/avsnitt/1">i utdanning i utlandet som gir rett til støtte etter § 4-1 bokstav p.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
          <avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/a.2-6/avsnitt/1.1">Det er et vilkår at søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1.</avsnitt>
          <liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">til yrkesfaglig opplæring når utdanning innenfor tilsvarende fagområde ikke finnes i Norge. Opplæringen må ha offentlig eller tilsvarende godkjenning i studielandet</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">til elever som har fått opptak gjennom Fylkesmannen i Vest-Agder til utdanning ved de United World College som er regnet opp i punkt A i vedlegg til fjerde del</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">til elever som har fått opptak gjennom Fylkesmannen i Vest-Agder eller kulturkontoret ved Den franske ambassaden til utdanning ved utvalgte læresteder i Frankrike, som tilsvarer studiespesialisering i videregående skole. Skolene som omfattes er regnet opp i punkt B i vedlegg til fjerde del</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">til elever som har fått opptak gjennom kulturkontoret ved Den franske ambassaden til yrkesfaglig utdanning ved skolene som regnes opp i punkt C i vedlegg til fjerde del.</avsnitt>
          </liste>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-8">
          <pverdi>§ 35-8.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til kortere studieopphold i utlandet på nivå med videregående opplæring eller fagskoleutdanning i Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-8/ledd/1">Det gis ikke støtte til kortere studieopphold i land utenfor Norden når utdanningen er på nivå med videregående opplæring eller fagskoleutdanning i Norge.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-8/ledd/2">Støtte kan likevel gis til kortere studieopphold i videregående opplæring etter unntaksreglene i § 35-9 til § 35-12.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-9">
          <pverdi>§ 35-9.</pverdi>
          <ptittel>Samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-9/ledd/1">Det kan gis støtte til elever som tar videregående opplæring i land utenfor Norden dersom eleven er tatt opp i et godkjent samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole. Vilkårene for godkjenning av samarbeidsprogram framgår av forskrift 8. juli 2013 nr. 897 om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-10">
          <pverdi>§ 35-10.</pverdi>
          <ptittel>Yrkesfaglig samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-10/ledd/1">Det kan gis støtte til elever som tar yrkesfaglig opplæring i land utenfor Norden dersom eleven er tatt opp i et godkjent yrkesfaglig samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole. Vilkårene for godkjenning av yrkesfaglige samarbeidsprogram framgår av forskrift 8. juli 2013 nr. 897 om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-11">
          <pverdi>§ 35-11.</pverdi>
          <ptittel>Utvekslingsopphold gjennom utvekslingsorganisasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-11/ledd/1">Det kan gis støtte til elever som tar ett år med videregående opplæring i land utenfor Norden gjennom en godkjent utvekslingsorganisasjon. Vilkårene for godkjenning av utvekslingsorganisasjoner framgår av forskrift 8. juli 2013 nr. 897 om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-11/ledd/2">Det er en forutsetning for rett til støtte at eleven dokumenterer gjennom forhåndstilsagn etter forskrift til opplæringslova § 1-16 eller forskrift til privatskolelova § 5a-3, at utdanningen under utvekslingsoppholdet vil kunne erstatte videregående trinn 2 i norsk videregående opplæring. Det gis ikke støtte til utvekslingsopphold som tilsvarer videregående trinn 1 eller videregående trinn 3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k35/p35-12">
          <pverdi>§ 35-12.</pverdi>
          <ptittel>Studieopphold gjennom nasjonalt inngåtte avtaler</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-12/ledd/1">Det kan gis støtte til studieopphold gjennom Leonardo-programmet eller andre nasjonalt inngåtte avtaler som varer i minst tre måneder. Er oppholdet etter slike avtaler kortere enn tre måneder, kan søkeren beholde den støtten vedkommende har rett til etter annen eller tredje del.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k36">
        <kverdi>Kapittel 36</kverdi>
        <ktittel>Støtte til språklig tilretteleggingssemester</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k36/p36-1">
          <pverdi>§ 36-1.</pverdi>
          <ptittel>Språklig tilretteleggingssemester</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1">Som en forsøksordning gis det støtte til opplæring i språk og samfunnsfag når søkeren
<liste id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">planlegger høyere gradsutdanning som gir rett til støtte i et land utenfor Norden som ikke er engelskspråklig, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">planlegger høyere gradsutdanning som gir rett til støtte i Finland eller Island.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/2">Kurset må tas i det landet der utdanningen skal tas, og normalt ved et universitet. Det kan gjøres unntak dersom slikt kurs ikke tilbys i landet. Kurset må da tas i et land med samme offisielle språk som landet der utdanningen skal tas.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/3">Opplæringen må være på fulltid, med minimum 15 undervisningstimer per uke, og vare i minst tre måneder. Til lengre kurs kan det gis støtte i inntil ett semester.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k36/p36-2">
          <pverdi>§ 36-2.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning for delstudenter</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-2/ledd/1">Støtte til språklig tilretteleggingssemester gis ikke til studenter som tar utdanning etter § 5-1 (delstudenter).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k36/p36-3">
          <pverdi>§ 36-3.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til ett semester per språk</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/1">Det gis ikke støtte til mer enn ett semester med språkopplæring i samme språk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k36/p36-4">
          <pverdi>§ 36-4.</pverdi>
          <ptittel>Ingen skolepengestøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-4/ledd/1">Det gis ikke støtte til dekning av skolepenger etter kapittel 41.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k36/p36-5">
          <pverdi>§ 36-5.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-5/ledd/1">Dersom søkeren ikke begynner på en utdanning i landet der det språklige tilretteleggingssemesteret ble tatt innen ett år etter fullført språkopplæring, blir ikke lån gjort om til utdanningsstipend etter § 26-1. Det gjelder samme unntak som i § 36-1 andre ledd og i § 27-2.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k37">
        <kverdi>Kapittel 37</kverdi>
        <ktittel>Stipend til forberedende språkkurs (språkstipend)</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k37/p37-1">
          <pverdi>§ 37-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for språkstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1">Det gis språkstipend når søkeren
<liste id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tatt opp i en utdanning som gir rett til støtte,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er tatt opp i en utdanning som har et annet undervisningsspråk enn engelsk, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er tatt opp i en utdanning som ligger i et land utenfor Norden, i Finland eller på Island.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/2">Språkkurset må normalt tas i det landet der hovedutdanningen skal tas.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/3">Språkkurset må vare i minst fire uker med minimum 15 timer undervisning fordelt over minst tre dager per uke. Stipend fra andre til språkkurs blir trukket fra. Språkkurset må tas før hovedutdanningen, men inntil to uker av kurset kan gå parallelt med hovedutdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k37/p37-2">
          <pverdi>§ 37-2.</pverdi>
          <ptittel>Språkstipend for delstudenter</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/1">Språkstipendet gis også til studenter som får støtte til utdanning etter § 5-1 (delstudenter). Det er en forutsetning at språkkurset gjennomføres før delstudiet starter.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2">Ordningen gjelder ikke for studenter som er i gang med språkstudium.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k37/p37-3">
          <pverdi>§ 37-3.</pverdi>
          <ptittel>Språkstipendets størrelse</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/1">Språkstipendet er på kr 17 675. Det gis ikke annen støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k37/p37-4">
          <pverdi>§ 37-4.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning av språkstipendet</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-4/ledd/1">Det gis ikke støtte mer enn én gang til språkkurs innen samme språk.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-4/ledd/2">Språkstipendet gis kun én gang per språk, og det gis heller ikke språkstipend når det gis eller er gitt støtte til tilretteleggingssemester innenfor samme språk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k37/p37-5">
          <pverdi>§ 37-5.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring til lån</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-5/ledd/1">Språkstipendet blir gjort om til lån hvis søkeren ikke begynner på en utdanning eller et delstudium i et land med det aktuelle språket som offisielt språk innen ett år etter fullført språkkurs. Det gjelder samme unntak som i § 27-2.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k38">
        <kverdi>Kapittel 38</kverdi>
        <ktittel>Støtte til språkopplæring i utvalgte land</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k38/p38-1">
          <pverdi>§ 38-1.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til språkopplæring i utvalgte land</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/1">Som en forsøksordning gis det støtte til språkopplæring i Russland og Kina når søkeren planlegger en etterfølgende gradsutdanning som gir rett til støtte i disse landene.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/2">Språkopplæringen må foregå i det landet der den etterfølgende gradsutdanningen skal tas. Lærestedet må være offentlig godkjent i studielandet, og opplæringen må lede til en offisiell språkeksamen.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/3">Opplæringen må være på fulltid, med minimum 15 undervisningstimer per uke, og vare i minst tre måneder. Til lengre kurs kan det gis støtte i inntil to sammenhengende semestre. Søkeren må tilfredsstille kravene til generell studiekompetanse i Norge, jf. § 34-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k38/p38-2">
          <pverdi>§ 38-2.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning for delstudenter</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1">Støtte til språkopplæring gis ikke til studenter som tar utdanning etter § 5-1 (delstudenter).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k38/p38-3">
          <pverdi>§ 38-3.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til to semestre per språk</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-3/ledd/1">Det gis ikke støtte til mer enn to semestre med språkopplæring i samme språk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k38/p38-4">
          <pverdi>§ 38-4.</pverdi>
          <ptittel>Ingen skolepengestøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-4/ledd/1">Det gis ikke støtte til dekning av skolepenger etter kapittel 41.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k39">
        <kverdi>Kapittel 39</kverdi>
        <ktittel>Krav til utdanningsopplegget</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k39/p39-1">
          <pverdi>§ 39-1.</pverdi>
          <ptittel>Krav om fulltidsutdanning og utdanningens lengde</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1">Utdanningen må være lagt opp som fulltidsutdanning i studielandet og vare i minst ett semester ved det lærestedet studenten skal studere, se likevel § 5-1.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/2">Det gis ikke støtte til deltidsutdanning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k39/p39-2">
          <pverdi>§ 39-2.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra krav om utdanningens lengde</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-2/ledd/1">Det kan bli gjort unntak fra kravet om at undervisningen må vare i minst ett semester, når utdanningen har direkte sammenheng med yrket til søkeren eller den tidligere utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k39/p39-3">
          <pverdi>§ 39-3.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved nettstudier og fjernundervisning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/39/paragraf/39-3/ledd/1">Det gis ikke støtte til utdanning som tilbys av utenlandske læresteder når hele eller deler av studiet er lagt opp som nettstudium eller andre former for fjernundervisning/samlingsbasert studium. Se § 3-1 og § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k40">
        <kverdi>Kapittel 40</kverdi>
        <ktittel>Utregning av støttebeløpet</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/40/paragraf/40-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k40/p40-1">
          <pverdi>§ 40-1.</pverdi>
          <ptittel>Utregning av støttebeløpet</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/40/paragraf/40-1/ledd/1">Støttebeløpene blir regnet ut etter reglene i annen eller tredje del, avhengig av hvilken utdanning søkeren tar. Det gjelder egne regler for dekning av skolepenger og reiser, se kapittel 41 og 42. Det gjelder egne regler for stipend til delvis dekning av skolepenger for elever som mottar støtte til videregående opplæring i utlandet etter § 35-7 og § 35-9 til § 35-12, se kapittel 46.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k41">
        <kverdi>Kapittel 41</kverdi>
        <ktittel>Dekning av skolepenger i høyere utdanning</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k41/p41-1">
          <pverdi>§ 41-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregler</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-1/ledd/1">Til høyere utdanning ved universitet eller annen høyere utdanningsinstitusjon som er godkjent for støtte etter § 35-1, § 35-2, § 35-3 og § 35-6, gis det støtte til å dekke skolepenger helt eller delvis.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-1/ledd/2">Støtte til skolepenger gis etter § 41-2 når skolepengene overskrider kr 1000 per semester.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-1/ledd/3">Støtte til skolepenger gis i den perioden Lånekassen har satt som norm for utdanningen (normert studietid). Det kan gis støtte til skolepenger utover normert studietid til søker med funksjonshemming, jf. § 9-3 andre ledd, søker som får barn i utdanningstiden, og søker som er forsinket på grunn av sykdom. Til andre søkere som blir forsinket i utdanningen, jf. § 9-2, gis det støtte til skolepenger i form av lån innenfor satsene i § 41-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k41/p41-2">
          <pverdi>§ 41-2.</pverdi>
          <ptittel>Skolepengestøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/1">Det gis støtte til skolepenger med opptil kr 120 433 for et helt undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2">Satsene varierer for ulike utdanningsnivå:
<liste id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Til utdanning på bachelornivå gis skolepengestøtten med 50 prosent stipend og 50 prosent lån av faktiske skolepenger opp til kr 61 590. Støtte utover dette gis som lån.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Til utdanning på masternivå og delstudier gis skolepengestøtten med 70 prosent stipend og 30 prosent lån av faktiske skolepenger opp til kr 61 590. Støtte utover dette gis som lån.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Til utdanning på ph.d.-nivå gis hele skolepengestøtten som lån.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/3">Ved endringer i valutakursen gis stipenddelen av skolepengestøtten med et høyere beløp.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/4">Skolepengestøtten økes ikke selv om undervisningsåret er lengre enn ti måneder, heller ikke ved komprimerte opplegg. Når undervisningsåret er kortere enn seks måneder, gis det halv skolepengestøtte.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/5">For søkere som mottar ytelser fra andre til skolepenger, reduseres skolepengestøtten dersom samlet støtte til skolepenger overskrider faktiske skolepenger. Reduksjonen skjer først i lånedelen av skolepengestøtten.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k41/p41-3">
          <pverdi>§ 41-3.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggsstipend til dekning av skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1">Til utdanning ved visse læresteder utenfor Norden gis det tilleggsstipend til dekning av skolepenger over satsene i § 41-2. Tilleggsstipendet gis etter § 41-4.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/2">Departementet bestemmer hvilke utdanninger og læresteder som er omfattet av ordningen. Utdanning på bachelor-, master- og ph.d.-nivå, samt delstudier, inngår i ordningen.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/3">Tilleggsstipend gis i den perioden Lånekassen har satt som norm for utdanningen (normert studietid). Det kan gis støtte til skolepenger utover normert studietid til søker med funksjonshemming, jf. § 9-3 andre ledd, søker som får barn i utdanningstiden, og søker som er forsinket på grunn av sykdom. Til andre søkere som blir forsinket i utdanningen, jf. § 9-2, gis det støtte til skolepenger i form av lån innenfor satsene i § 41-4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k41/p41-4">
          <pverdi>§ 41-4.</pverdi>
          <ptittel>Satser for tilleggsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1">Det kan gis tilleggsstipend med opptil kr 65 119 for et helt undervisningsår. Tilleggsstipendet blir utbetalt dersom skolepengene er høyere enn kr 120 433, inntil faktisk studieavgift.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/2">Dersom undervisningsåret er kortere enn seks måneder, kan det gis opptil kr 32 560 i tilleggsstipend. Tilleggsstipendet blir utbetalt dersom skolepengene er høyere enn kr 60 217, og inntil faktisk studieavgift.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/3">For søkere som mottar ytelser fra andre til skolepenger, blir støtten til skolepenger redusert dersom samlet støtte til skolepenger overskrider faktisk studieavgift. Reduksjonen skjer først i skolepengestøtten, se § 41-2.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/4">Ved endringer i valutakursen kan tilleggsstipendet økes.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k41/p41-5">
          <pverdi>§ 41-5.</pverdi>
          <ptittel>Rett til skolepengestøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/1">Det gis skolepengestøtte til dekning av skolepenger for å fullføre en utdanning som det ble gitt skolepengestøtte til da søkeren startet utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k42">
        <kverdi>Kapittel 42</kverdi>
        <ktittel>Tilskudd til reiser</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/42/paragraf/42-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/k42/p42-1">
          <pverdi>§ 42-1.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til reiser</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/1">Det gis tilskudd til to reiser tur-retur i året etter Lånekassens satser mellom registrert bosted i Norge og regionen lærestedet ligger i. Lånekassen fastsetter regioninndelingen. Tilskuddet gis med 100 prosent stipend i Norge og delt med 70 prosent som stipend og 30 prosent som lån for reiser utenfor Norge. Tilskudd til reiser i Norge gis til søker født i 1989 og senere, og det blir gjort et fradrag på kr 2 197 per undervisningsår som søkeren må dekke selv.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/2">Maksimalt reisestipend i Norge er kr 7 668 per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/3">Søkere som får beregnet støtten etter annen del, får tilskudd til to reiser tur-retur i Norge med et fradrag på kr 712 per undervisningsår som søkeren må dekke selv etter § 18-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d4/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Vedlegg til fjerde del</ktittel>
        <ledd id="/del/4/overskrift/1/ledd/1">Videregående opplæring som er omfattet av ordningene i § 35-7 bokstav c, d og e.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/4/overskrift/1/ledd/2">A
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/1">Atlantic College i Wales (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/2">Lester Pearson College i Canada (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/3">Li Po Chun United World College i Hongkong (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/4">Mahindra United World College of India (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/5">The Armand Hammer United World College of the American West i New Mexico i USA (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/6">United World College Costa Rica (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/7">United World College Mostar i Bosnia-Hercegovina (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/8">United World College of South East Asia i Singapore (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/9">United World College of Southern Africa i Swaziland (2 år)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/2/marg/10">United World College of the Adriatic i Trieste i Italia (2 år).
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/del/4/overskrift/1/ledd/3">B
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/3/marg/1">Lycée Alain Chartier i Bayeux i Frankrike (Lycée Arcisse de Caumont for elever som velger tilsvarende utdanningsprogram for studiespesialisering, programfag samfunnsfag og økonomi i det andre og tredje året)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/3/marg/2">Lycée Chevrollier i Angers i Frankrike</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/3/marg/3">Lycée Corneille i Rouen i Frankrike</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/3/marg/4">Lycée d'enseignement général et technologique Notre Dame i Vendée i Frankrike</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/3/marg/5">Lycée Edouard Herriot i Lyon i Frankrike</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/3/marg/6">Lycée François Rabelais i Vendée, Frankrike
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/del/4/overskrift/1/ledd/4">C
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/4/marg/1">Lycée d'Hôtellerie et de Tourisme i Illkirch, Frankrike (hotell- og restaurantfag)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/4/marg/2">Lycée Hôtelier i La Rochelle i Frankrike (hotell- og restaurantfag)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/4/marg/3">Lycée Hôtelier Raymond Mondon i Metz i Frankrike (hotell- og næringsmiddelfag)</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/4/marg/4">Lycée des Métiers de l'hôtellerie et de la restauration JBS Chardin i Gérardmer, Frankrike</marg>
<marg niv="2" id="/del/4/overskrift/1/ledd/4/marg/5">Lycée hôtelier Savoie-Léman i Thonon les Bains, Frankrike</marg></ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5">
      <kverdi>Femte del</kverdi>
      <ktittel>Spesielle ordninger</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k43">
        <kverdi>Kapittel 43</kverdi>
        <ktittel>Foreldrestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k43/p43-1">
          <pverdi>§ 43-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for foreldrestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1">Søker som får barn i utdanningsperioden, og har rett til støtte, får i en periode hele støtten som foreldrestipend når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkeren må ha hatt rett til støtte de siste fire månedene før fødselen eller adopsjonen (opptjeningsperiode). Det gjøres unntak ved fødsel før termindato, når søkeren ellers ville ha hatt rett til foreldrestipend ved fødsel på termindato.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkeren må bo sammen med barnet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søkerens ektefelle eller samboer kan ikke samtidig motta foreldrepenger fra folketrygden. Ved gradert uttak av foreldrepenger blir det likevel gitt fullt foreldrestipend dersom ektefellen eller samboeren tar ut mindre enn 50 prosent foreldrepenger. Dersom ektefellen eller samboeren etter denne ordningen tar ut 50 prosent foreldrepenger eller mer, blir det gitt halvt foreldrestipend.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/2">Når en søker tar permisjon fra studiet på grunn av fødsel, gis det foreldrestipend i permisjonstiden.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/3">Foreldrene kan ikke få foreldrestipend samtidig.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k43/p43-2">
          <pverdi>§ 43-2.</pverdi>
          <ptittel>Hvor lang tid det gis foreldrestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1">Foreldrestipendet gis i opp til 44 uker. For barn født fra og med 15. august 2014 gis foreldrestipendet i opp til 49 uker. Tre uker før fødselen og seks uker etter fødselen er forbeholdt mor til barnet. Ved adopsjon gis stipend til mor eller far i 41 uker etter adopsjonen. For barn adoptert fra og med 15. august 2014 gis stipend i 46 uker etter adopsjonen.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/2">Ved flerbarnsfødsel blir det samlede uketallet på 44 eller 49 økt med fem uker for hvert barn mer enn ett. Ved flerbarnsadopsjon blir uketallet på 41 eller 46 økt med fem uker for hvert barn mer enn ett.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/3">Foreldrestipendet gis også ut over den normale støtteperioden etter § 8-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k43/p43-3">
          <pverdi>§ 43-3.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av foreldrestipendet</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/1">Stipendet regnes ut fra den maksimale summen som søkeren har krav på, jf. første, annen, tredje og fjerde del. Det er studiebelastningen i opptjeningsperioden som legges til grunn. Se § 43-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k43/p43-4">
          <pverdi>§ 43-4.</pverdi>
          <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-4/ledd/1">Søknad om foreldrestipend og dokumentasjon på fødsel eller adopsjon må være innkommet senest tolv måneder etter fødselen eller omsorgsovertakelsen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44">
        <kverdi>Kapittel 44</kverdi>
        <ktittel>Sykestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-1">
          <pverdi>§ 44-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/1">Søker som blir syk og av den grunn er helt studieufør i en del av støtteperioden, kan få lånet for denne tiden omgjort til sykestipend. Sykdomsperioden må dokumenteres.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2">Lån for de første 14 dagene av en sykdomsperiode (karenstid) blir ikke gjort om til sykestipend.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-2">
          <pverdi>§ 44-2.</pverdi>
          <ptittel>Gradert sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-2/ledd/1">Søker som blir syk, og av den grunn er minst 50 prosent studieufør i støtteperioden, kan få lån omgjort til sykestipend tilsvarende andelen studieuførhet. Sykdomsperioden må dokumenteres.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-2/ledd/2">Lån for de første 14 dagene av en sykdomsperiode (karenstid) blir ikke gjort om til sykestipend.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-2/ledd/3">De øvrige vilkårene i kapittel 44 må være oppfylt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-3">
          <pverdi>§ 44-3.</pverdi>
          <ptittel>Sykestipend ved sykdom hos egne barn</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-3/ledd/1">Søker som er helt forhindret fra å følge undervisningen i en del av søknadsperioden på grunn av dokumentert sykdom hos egne barn under 12 år, får også sykestipend. Som barn under 12 år regnes også barn som fyller 12 år i løpet av 2014.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-4">
          <pverdi>§ 44-4.</pverdi>
          <ptittel>Maksimal periode med sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-4/ledd/1">Sykestipend kan maksimalt gis i fire måneder og 15 dager i løpet av et undervisningsår.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-5">
          <pverdi>§ 44-5.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning i rett til sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-5/ledd/1">Lån omgjøres til stipend bare for sykdomsperioder som oppstår etter at søknad om lån er kommet inn til Lånekassen. Det gjøres unntak når søkeren var i støtteberettiget utdanning i semesteret før sykdomsperioden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-6">
          <pverdi>§ 44-6.</pverdi>
          <ptittel>Begrensninger ved samtidige ytelser fra folketrygden</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-6/ledd/1">Søker som har rett til sykepenger eller arbeidsavklaringspenger fra folketrygden for sykdomsperioden, får ikke omgjort lån til stipend for den tiden vedkommende har slike ytelser.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k44/p44-7">
          <pverdi>§ 44-7.</pverdi>
          <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/44/paragraf/44-7/ledd/1">Søknad om sykestipend må være kommet til Lånekassen senest seks måneder etter at undervisningsåret eller kurset er avsluttet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45">
        <kverdi>Kapittel 45</kverdi>
        <ktittel>Flyktningstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45/p45-1">
          <pverdi>§ 45-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for flyktningstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-1/ledd/1">Flyktningstipendet gis i inntil tre år til utenlandsk statsborger som har fått beskyttelse (asyl) i Norge, og som tar vanlig videregående opplæring her i landet, eller som tar grunnskoleopplæring som vedkommende har rett til etter opplæringsloven § 4A-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45/p45-2">
          <pverdi>§ 45-2.</pverdi>
          <ptittel>Tidsbegrenset rett til flyktningstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/1">Flyktningstipend kan gis innenfor en periode på seks år etter at søknaden om beskyttelse (asyl) ble innvilget. Dersom utdanningen påbegynnes innen tre år, gis det stipend i inntil tre år. Dersom utdanningen påbegynnes innen fire år, gis det stipend i inntil to år. Dersom utdanningen påbegynnes innen fem år, gis stipend i inntil ett år. Tiden regnes fra den datoen beskyttelse (asyl) ble innvilget.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/2">Perioden mellom datoen beskyttelse (asyl) ble innvilget og oppstart av utdanningen utvides med to år, slik at stipendet kan gis innenfor en periode på åtte år, dersom søkeren
<liste id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har barn, eller får barn i løpet av den tiden flyktningstipend normalt kunne gis. Utdanningen må ta til før barnet er fylt ti år.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har rett til grunnskoleopplæring etter opplæringsloven § 4A-1 før vanlig videregående opplæring.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/3">Innenfor disse grensene gis flyktningstipendet så lenge søkeren har rett til støtte etter første del, men maksimalt i inntil tre år.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45/p45-3">
          <pverdi>§ 45-3.</pverdi>
          <ptittel>Avbrutt utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-3/ledd/1">Dersom utdanningen blir avbrutt, kan støtten bli krevd tilbake, se kapittel 9. Flyktningstipend blir ikke gjort om til lån etter kapittel 12 og 13, men kan gå til fradrag ved senere søknad om støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45/p45-4">
          <pverdi>§ 45-4.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av støttebeløp ved videregående opplæring etter annen del</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-4/ledd/1">For søker som tar videregående opplæring som vedkommende har rett til etter opplæringsloven § 3-1, regnes støttebeløpet ut etter reglene i annen del.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-4/ledd/2">Hele støttebeløpet gis som flyktningstipend, med unntak av lån til dekning av skolepenger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45/p45-5">
          <pverdi>§ 45-5.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av støttebeløp ved grunnskoleopplæring eller videregående opplæring etter tredje del</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-5/ledd/1">For søker som tar opplæring som vedkommende har rett til etter opplæringsloven § 4A-1 eller § 4A-3, regnes støttebeløpet ut etter reglene i tredje del.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-5/ledd/2">For søker som tar vanlig videregående opplæring uten rett etter opplæringsloven § 3-1, regnes støttebeløpet ut etter reglene i tredje del.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-5/ledd/3">Hele støttebeløpet gis som flyktningstipend, med unntak av lån til dekning av skolepenger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k45/p45-6">
          <pverdi>§ 45-6.</pverdi>
          <ptittel>Søker som mottar introduksjonsstønad</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/45/paragraf/45-6/ledd/1">Søker som mottar introduksjonsstønad etter reglene i lov om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven), har ikke rett til flyktningstipend etter dette kapitlet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k46">
        <kverdi>Kapittel 46</kverdi>
        <ktittel>Delvis dekning av skolepenger til elever i videregående opplæring ved utenlandske eller internasjonale skoler</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/46/paragraf/46-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k46/p46-1">
          <pverdi>§ 46-1.</pverdi>
          <ptittel>Stipend til delvis dekning av skolepenger til videregående opplæring ved utenlandske eller internasjonale skoler</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/1">Til videregående opplæring ved utenlandske eller internasjonale skoler i Norge eller i utlandet gis det stipend til delvis dekning av skolepenger når søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1. Stipendet blir gitt med 85 prosent av faktiske skolepenger når skolepengene ikke er dekket av andre. Maksimalt stipend for 2014-2015 er kr 85 377 per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2">Det gis stipend bare til skolepenger som søkeren faktisk betaler.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/46/paragraf/46-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k46/p46-2">
          <pverdi>§ 46-2.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved statstilskudd</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/1">Søkere i utdanningstilbud der skolen får statstilskudd fra Norge, kan ikke få stipend til å dekke skolepenger. Stipend kan likevel gis når statstilskuddet har et formål eller omfang som har liten eller ingen betydning for størrelsen på skolepengene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k47">
        <kverdi>Kapittel 47</kverdi>
        <ktittel>Særlige regler for søkere med nedsatt funksjonsevne/funksjonshemming</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/47/paragraf/47-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k47/p47-1">
          <pverdi>§ 47-1.</pverdi>
          <ptittel>Stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/1">Søkere som på grunn av nedsatt funksjonsevne eller funksjonshemming ikke kan ha lønnet arbeid i tillegg til utdanning som er omfattet av forskriftens tredje del, gis et stipend på kr 3 387 per måned i tillegg til basisstøtten. Se også § 8-7.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/2">Stipendet blir behovsprøvd etter reglene i kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/47/paragraf/47-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d5/k47/p47-2">
          <pverdi>§ 47-2.</pverdi>
          <ptittel>Stipend ved forsinkelse ut over grensen i § 9-2</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/47/paragraf/47-2/ledd/1">Søkere som har rett til støtte etter forskriftens tredje del til forsinkelse ut over grensen i § 9-2 på grunn av dokumentert funksjonshemming i studiesituasjonen etter § 9-3, får basisstøtten som stipend. Det er en forutsetning at søkeren ikke mottar støtte gjennom folketrygden som er ment å dekke livsopphold. Stipendet behovsprøves ikke etter kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6">
      <kverdi>Sjette del</kverdi>
      <ktittel>Støtte og ettergivelse for statsborgere fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia (kvoteordningen)</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k48">
        <kverdi>Kapittel 48</kverdi>
        <ktittel>Hvem som er omfattet av kvoteordningen i sjette del</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k48/p48-1">
          <pverdi>§ 48-1.</pverdi>
          <ptittel>Hvem som er omfattet av kvoteordningen i sjette del</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/1">Sjette del gjelder for statsborgere over 18 år fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia som er tatt opp ved høyskole eller universitet i Norge, etter de vilkårene som Kunnskapsdepartementet har fastsatt for kvoteordningen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k49">
        <kverdi>Kapittel 49</kverdi>
        <ktittel>Krav til søkeren</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k49/p49-1">
          <pverdi>§ 49-1.</pverdi>
          <ptittel>Grunnleggende vilkår</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-1/ledd/1">Det er et vilkår at søkeren har fått studieplass i høyere utdanning etter de vilkårene som er nevnt i § 48-1, har oppholdstillatelse som utdanningssøker, og skal bruke utdanningen i hjemlandet når studiet er fullført.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k49/p49-2">
          <pverdi>§ 49-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om opphold i hjemlandet før søknad om opptak</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-2/ledd/1">Det er et vilkår at søkeren har søkt om opptak til utdanning under kvoteordningen fra hjemlandet og dokumenterer opphold i hjemlandet i minst ett år før opptak i utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k49/p49-3">
          <pverdi>§ 49-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra § 49-2</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-3/ledd/1">Unntak fra kravet om å søke fra hjemlandet kan bli gjort for søker som tidligere har fått støtte fra Lånekassen, eller som har finansiert høyere utdanning i Norge gjennom Norad og Norges forskningsråd o.l. Det er da en forutsetning at samlet studietid ikke overstiger fem år.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k50">
        <kverdi>Kapittel 50</kverdi>
        <ktittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/50/paragraf/50-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k50/p50-1">
          <pverdi>§ 50-1.</pverdi>
          <ptittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/50/paragraf/50-1/ledd/1">Utdanningen må være godkjent for støtte etter forskriftens første del. Det gis støtte til ph.d.-utdanning til studenter som får støtte under kvoteordningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/50/paragraf/50-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k50/p50-2">
          <pverdi>§ 50-2.</pverdi>
          <ptittel>Innføringskurs i norsk eller samisk</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/50/paragraf/50-2/ledd/1">Søker som er tatt opp til et utdanningsprogram med norsk eller samisk som undervisningsspråk, får støtte i inntil ett år til innføringskurs i norsk eller samisk før utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k51">
        <kverdi>Kapittel 51</kverdi>
        <ktittel>Hvor lang tid det gis støtte</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k51/p51-1">
          <pverdi>§ 51-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregel</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-1/ledd/1">Det gis støtte i normert tid for utdanningen, innenfor en ramme på fire år. Et eventuelt innføringskurs i norsk eller samisk kommer i tillegg til de fire årene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k51/p51-2">
          <pverdi>§ 51-2.</pverdi>
          <ptittel>Kombinasjon masterutdanning og ph.d.-utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-2/ledd/1">Dersom søkeren planlegger ph.d.-utdanning, gis det bare støtte i ett år på mastergradsnivå. Søker som har mottatt støtte i mer enn ett år til mastergradsutdanning, og deretter blir tatt opp i ph.d.-utdanning under kvoteordningen, kan få støtte til ph.d.-utdanningen i så lang tid som gjenstår innenfor rammene i § 51-1, § 51-3 og § 51-4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k51/p51-3">
          <pverdi>§ 51-3.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode ved feltarbeid i hjemlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-3/ledd/1">Dersom feltarbeid i hjemlandet inngår i utdanningen, utvides støtteperioden tilsvarende lengden på feltarbeidet, slik at det gis støtte i inntil fem år. Støtte til feltarbeid gis etter de samme reglene som gjelder for norske søkere, se § 5-1 og § 8-6.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k51/p51-4">
          <pverdi>§ 51-4.</pverdi>
          <ptittel>Forsinkelse i utdanningen</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-4/ledd/1">Ved forsinkelse i utdanningen kan det gis støtte i inntil ett år mer enn normert tid, se § 9-2. Ved forsinkelse i siste semester i utdanningen kan det gis støtte i inntil to måneder om sommeren for å fullføre utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/51/paragraf/51-4/ledd/2">Det er en forutsetning at søkeren fortsatt har studieplass under kvoteordningen. Det gis ikke støtte til repetisjon av innføringskurs.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52">
        <kverdi>Kapittel 52</kverdi>
        <ktittel>Utregning av støttebeløpet</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52/p52-1">
          <pverdi>§ 52-1.</pverdi>
          <ptittel>Utregning av støttebeløpet</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-1/ledd/1">Ved utregning av støttebeløpet gjelder reglene i tredje del og kapittel 43 og 44. Regler for utregning og utbetaling av støtten for det første semesteret er gitt i § 52-2. Regler for støtte til reiser er gitt i § 52-4 og § 52-5.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-1/ledd/2">Det gis støtte i 12 måneder per undervisningsår for ph.d.-studenter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52/p52-2">
          <pverdi>§ 52-2.</pverdi>
          <ptittel>Utregning og utbetaling av støtte i det første semesteret</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-2/ledd/1">Støtte for de to første månedene av semesteret gis som stipend tilsvarende basisstøtte for to måneder, jf. § 25-1. Støtten utbetales ved lærestedet ved oppstart i studiet.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-2/ledd/2">Støtte for de resterende månedene regnes ut etter reglene i tredje del og utbetales etter reglene i kapittel 11.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52/p52-3">
          <pverdi>§ 52-3.</pverdi>
          <ptittel>Forsørgerstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-3/ledd/1">Søker får forsørgerstipend for barn født i 1999 eller senere som har oppholdstillatelse og som bor sammen med søkeren i Norge.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52/p52-4">
          <pverdi>§ 52-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til innreise og hjemreise</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-4/ledd/1">Det gis tilskudd til innreise ved starten av utdanningen og til hjemreise når utdanningen er avsluttet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52/p52-5">
          <pverdi>§ 52-5.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til årlig hjemreise</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-5/ledd/1">Det gis tilskudd til en årlig hjemreise etter satsene i Lånekassen, når studiet har vart i ett år eller mer og søkeren ikke har hatt feltarbeid i semesteret før, eller skal ha feltarbeid i semesteret etter. Når studenten starter utdanningen i vårsemesteret, kan det gis reisetilskudd når studiet har vart i ett semester eller mer.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-5/ledd/2">Det er en forutsetning for støtte til slik reise at søkeren faktisk gjennomfører reisen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k52/p52-6">
          <pverdi>§ 52-6.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av tilskudd til reiser</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-6/ledd/1">Tilskuddet til reiser i Norge etter § 52-4 og § 52-5 gis etter regelverket i § 30-1. Aldersgrense, maksimalsats og egenandel i § 30-1 gjelder likevel ikke for kvotestudenter.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/52/paragraf/52-6/ledd/2">Tilskuddet til reiser i utlandet gis med 70 prosent som stipend og 30 prosent som lån.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k53">
        <kverdi>Kapittel 53</kverdi>
        <ktittel>Ettergivelse av utdanningslån</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k53/p53-1">
          <pverdi>§ 53-1.</pverdi>
          <ptittel>Ettergivelse av utdanningslån ved varig bosetting i hjemlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-1/ledd/1">Låntakere får ettergitt utdanningslån som er gitt etter sjette del når de reiser tilbake til hjemlandet for å bosette seg varig der.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k53/p53-2">
          <pverdi>§ 53-2.</pverdi>
          <ptittel>Bosetting i Norge eller annet land</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-2/ledd/1">Låntaker som bor i Norge eller i et annet land enn hjemlandet etter avsluttet utdanning, får ikke lånet ettergitt. For disse gjelder reglene i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k53/p53-3">
          <pverdi>§ 53-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak ved humanitære grunner</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-3/ledd/1">Dersom det foreligger humanitære grunner til at låntakeren ikke kan bosette seg i hjemlandet etter avsluttet utdanning, som krig, alvorlig uro eller forfølgelse, kan lånet bli ettergitt dersom låntakeren bosetter seg i et annet land som er omfattet av kvoteordningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d6/k53/p53-4">
          <pverdi>§ 53-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilbakevending til Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/53/paragraf/53-4/ledd/1">Dersom låntakeren senere vender tilbake til Norge, vil vedtaket om ettergivelse bli opphevet. Er vedtaket eldre enn ti år, blir vedtaket likevel ikke endret.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d7">
      <kverdi>Sjuende del</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/7/kapittel/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d7/k54">
        <kverdi>Kapittel 54</kverdi>
        <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
        <paragraf id="/del/7/kapittel/54/paragraf/54-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-15-209/d7/k54/p54-1">
          <pverdi>§ 54-1.</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
          <ledd id="/del/7/kapittel/54/paragraf/54-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 15. februar 2014.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
