<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-10-1554" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1554">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-10-1554</id>
    <dato>10.12.2014 nr. 1554</dato>
    <dato type="iso">2014-12-10</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2591</publisert>
    <ikraft>10.12.2014, 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-10, 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-302</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1160</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontroll av nettvirksomhet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer (Nr. 1554)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 10. desember 2014 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1554/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-8 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Overføring av midler, herunder finans- og realkapital som stilles til rådighet, fra nettselskaper til andre juridiske personer, skal skje til markedsvilkår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved interne transaksjoner mellom nettvirksomheten og andre virksomhetsområder skal faktiske kostnader fordeles direkte på det virksomhetsområdet ytelsen er utført. Kostnadene skal fordeles forholdsmessig ut fra den reelle bruken av ressurser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-8 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved utnyttelse av felles anleggsmidler mellom andre virksomhetsområder og nettvirksomheten skal kostnader, avskrivninger og balanseverdier fordeles forholdsmessig mellom virksomhetsområdene ut fra den reelle bruken av anleggsmidlene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-3 Referanserente skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Norges vassdrags- og energidirektorat skal ved fastsettelsen av årlig inntektsramme benytte en referanserente som fremkommer ved:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20141210-1554-01-01.jpg" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/2">G: Fast gjeldsandel fastsatt til 60 prosent</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/3">Rf: Fast nøytral realrente fastsatt til 2,5 prosent</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/4">Infl: Årlig justering for inflasjon beregnet som gjennomsnittet av de to siste årenes faktiske inflasjon basert på KPI og anslag for inflasjon de to neste årene. Alle tall publisert av SSB. Dersom beregnet gjennomsnitt er negativt settes det til null</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/5">βe: Egenkapitalbeta fastsatt til 0,875</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/6">MP: Fast markedspremie fastsatt til 5 prosent</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/7">Swap: Årlig gjennomsnitt av 5-årig swaprente hos to av de største bankene i Norge</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/8">KP: Årlig gjennomsnittlig bransjespesifikk kredittrisikopremie, som fremkommer av spreaden mellom 5-årige kraftobligasjoner og 5-årige swaprenter beregnet av to av de største bankene i Norge. Kraftobligasjonene skal tilhøre kraftselskaper med en rating på minimum BBB+</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/9">s: Skattesats lik gjeldende skattesats for nettselskaper</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1554/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i § 2-8 annet til fjerde ledd trer i kraft fra 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringen i § 8-3 siste setning har virkning fra 1. januar 2014. Endringen i § 8-3 siste setning trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
