<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-05-1509" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1509">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-05-1509</id>
    <dato>05.12.2014 nr. 1509</dato>
    <dato type="iso">2014-12-05</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2516</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-06-15-635</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1108</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i abortforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (fjerne henvisning fra fastlegen når kvinner begjærer abort) (Nr. 1509)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (fjerne henvisning fra fastlegen når kvinner begjærer abort)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 5. desember 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1975 nr. 50 om svangerskapsavbrudd § 12. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1509/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (abortforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved begjæring om svangerskapsavbrudd der inngrepet ikke kan utføres før etter utgangen av 12. svangerskapsuke, plikter legen i samråd med kvinnen å utforme en skriftlig redegjørelse for hennes grunner til avbrytelse, dersom dette ikke er gjort av kvinnen selv. I redegjørelsen skal det også gis opplysninger om de observasjoner som legen har gjort, herunder kvinnens helsetilstand og livssituasjon for øvrig. Bestemmelsene i § 4 første ledd gjelder så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Informasjon og veiledning til kvinnen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom en kvinne fremsetter begjæring om svangerskapsavbrudd skal legen/nemnda sørge for at hun får opplysninger om inngrepets art og medisinske virkninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Legen/nemnda skal også opplyse kvinnen om at hun kan få informasjon og veiledning om den bistand samfunnet kan tilby henne. Dersom kvinnen ønsker slik informasjon og veiledning skal legen/nemnda sørge for at hun får det. Veiledningen kan skje i samarbeid med sosionom, helsesøster, jordmor eller annen sakkyndig person.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom kvinnen ønsker annen rådgivning for selv å kunne treffe det endelige valg, kan legen/nemnda informere henne om andre sakkyndige instanser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Informasjon og veiledning etter denne bestemmelsen skal gis på en objektiv måte og uten at legen/nemnda gir uttrykk for sine personlige vurderinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4. <i>Saksgang når avbruddet kan utføres før utgangen av 12. svangerskapsuke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Legen skal foreta en vurdering av svangerskapets varighet. Finner legen at inngrepet kan utføres før utgangen av 12. svangerskapsuke, skal legen straks sende kvinnens begjæring om svangerskapsavbrudd til den sykehusavdeling eller annen institusjon hvor inngrepet skal utføres. Legen skal også utføre nødvendige kliniske undersøkelser av kvinnen, sette opp en skriftlig sammenfatning av kliniske funn og andre relevante og nødvendige medisinske opplysninger og sende sammenfatningen til sykehuset eller institusjonen sammen med kvinnens begjæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det samme gjelder for nemnda dersom kvinnen har henvendt seg direkte til denne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Sykehus eller annen institusjon som er godkjent for å utføre svangerskapsavbrudd skal behandle begjæringer om svangerskapsavbrudd og eventuelt utføre inngrepet så raskt som mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 19. <i>Journal og nemndsprotokoll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Sykehus eller institusjoner hvor svangerskapsavbrudd foretas, skal føre særskilt nemndsprotokoll over svangerskapsavbrudd i tillegg til pasientjournal. Nemndsprotokollen føres på elektronisk skjema utarbeidet av Nasjonalt folkehelseinstitutt og skal inneholde nærmere angitte data om kvinnen, svangerskapet, tidligere svangerskap og fødsler, begjæringen om svangerskapsavbrudd, inngrepet og prevensjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ved nemndbehandling skal vedtaket med begrunnelse innføres i nemndsprotokollen med datoangivelse og nemndsmedlemmenes underskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kopi av journalopplysningene skal sendes den lege som har videreformidlet kvinnens begjæring om svangerskapsavbrudd til sykehuset eller annen institusjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nemndsprotokollen og dokumentene i saken skal oppbevares nedlåst i vedkommende sykehus/institusjon i minst 10 år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1509/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
