<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-22-1095" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1095">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-22-1095</id>
    <dato>22.08.2014 nr. 1095</dato>
    <dato type="iso">2014-08-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1824</publisert>
    <ikraft>30.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-30</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1956-12-07-1-§4">L07.12.1956 nr. 1 § 4</ref>, <ref id="lov-1956-12-07-1-§1">§ 1</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9a">L10.06.1988 nr. 40 § 2-9a</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9b">§ 2-9b</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9c">§ 2-9c</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9e">§ 2-9e</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-15">L29.06.2007 nr. 75 § 9-15</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-15a">§ 9-15a</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-16">§ 9-16</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-17">§ 9-17</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-14-156</endrer>
    <rettet>29.08.2014 (<ref id="lov-2007-06-29-75-§15-1">§ 15-1</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2014-0777</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kapitalkravsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv. (Nr. 1095)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv.</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. august 2014 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. (finanstilsynsloven) § 4, jf. § 1 annet ledd, lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-9a åttende ledd, § 2-9b sjette ledd, § 2-9c annet ledd og § 2-9e sjette ledd og lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-15, § 9-15a, § 9-16 og § 9-17.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 31 (direktiv 2006/49/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1095/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. desember 2006 nr. 1506 om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 første ledd bokstav n skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/n/avsnitt/1"><i>Foretak som yter tilknyttede tjenester:</i> foretak som har som hovedvirksomhet å eie eller forvalte fast eiendom, tilby databehandlingstjenester eller enhver annen tilsvarende virksomhet som har karakter av å være en tjeneste knyttet til én eller flere kredittinstitusjoners eller verdipapirforetaks hovedvirksomhet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Institusjonen skal til enhver tid ha en ansvarlig kapitaldekning som utgjør minst åtte prosent av beregningsgrunnlaget for kredittrisiko, markedsrisiko og operasjonell risiko. Det samme beregningsgrunnlaget gjelder for beregningen av bevaringsbuffer, systemrisikobuffer, buffer for systemviktige institusjoner og motsyklisk kapitalbuffer som angitt i finansieringsvirksomhetsloven § 2-9e (kombinert kapitalbufferkrav).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Det skal ikke beregnes kapitalkrav for engasjementer som er trukket fra i den ansvarlige kapitalen etter bestemmelsene i finansieringsvirksomhetsloven § 2a-9 fjerde og femte ledd og forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak (beregningsforskriften) § 17. Overfinansiering av pensjonsforpliktelser og investeringer i selskap i finansiell sektor som inngår i kapitalberegningen på konsolidert basis som ikke er trukket fra ansvarlig kapital etter beregningsforskriften § 17 første ledd bokstav f) og § 18 annet ledd bokstav c) skal inngå i beregningsgrunnlaget for kredittrisiko etter del II eller del III. Beløp som ikke er trukket fra ren kjernekapital etter beregningsforskriften § 18 tredje ledd skal inngå i beregningsgrunnlaget med 250 prosent risikovekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) For institusjoner som benytter IRB- eller AMA-metode kan beregningsgrunnlaget ikke være lavere enn 80 prosent av beregningsgrunnlaget etter forskrift 22. oktober 1990 nr. 875 om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og forskrift 22. juni 2000 nr. 632 om minstekrav til kapitaldekning for markedsrisiko for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak. For institusjoner som fikk tillatelse til å benytte IRB- eller AMA-metode 1. januar 2010 eller senere kan Finanstilsynet tillate at beregningsgrunnlaget minst tilsvarer 80 prosent av beregningsgrunnlaget fastsatt etter del II, del VII og del VIII kapittel 42 eller 43. Justert forventet tapt beløp trukket fra kjernekapitalen i henhold til forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak (beregningsforskriften) § 16 første ledd bokstav e skal multipliseres med 12,5 og trekkes fra beregningsgrunnlaget etter nevnte forskrift eller del II, del VII og del VIII kapittel 42 eller 43 i denne forskrift. Tilsvarende skal justert forventet tapt beløp som inngår i tilleggskapitalen i henhold til beregningsforskriften § 16 første ledd bokstav b multipliseres med 12,5 og legges til dette beregningsgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overskriften til § 5-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 5-3. <i>Offentlige foretak</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Engasjementer med norske ikke-kommersielle foretak der det offentlige har et ubegrenset ansvar for selskapets forpliktelser, skal ha risikovekt tilsvarende risikovekten for den norske stat når staten er deltaker, og tilsvarende risikovekten for norsk kommune når kommunen eller fylkeskommunen er deltaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-3 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-3 nåværende tredje og fjerde ledd blir nye annet og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-4 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Engasjementer med multilaterale utviklingsbanker skal ha tilsvarende risikovekt som engasjementer med institusjoner, jf. § 5-6. Samtlige engasjementer skal behandles som engasjementer med gjenstående løpetid over tre måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Det Interamerikanske investeringsinstitutt (IIC), Svartehavsregionens handels- og investeringsbank (BSTDB), Den sentralamerikanske Bank for økonomisk integrasjon (CABEI) og Den latinamerikanske utviklingsbank (CAF) skal regnes som multilaterale utviklingsbanker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-4 tredje ledd innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Uten hinder av bestemmelsen i første ledd kan engasjementer med følgende multilaterale utviklingsbanker gis risikovekt 0 prosent:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 5-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Engasjementer med følgende internasjonale organisasjoner skal ha risikovekt 0 prosent:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Den europeiske union (EU), herunder engasjement med Det europeiske finansielle stabiliseringsfond («European Financial Stability Facility») og Den europeiske stabiliseringsordning («European Stability Mechanism»)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Det internasjonale valutafond (IMF), og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Den internasjonale betalingsbank (BIS).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Engasjementer med institusjoner som er ratet av godkjent ratingbyrå skal ha følgende risikovekt:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Risikoklasse </entry>
              <entry colname="2">1 </entry>
              <entry colname="3">2 </entry>
              <entry colname="4">3 </entry>
              <entry colname="5">4 </entry>
              <entry colname="6">5 </entry>
              <entry colname="7">6 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="8" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Gjenstående løpetid </entry>
              <entry colname="2">inntil 3 md. </entry>
              <entry colname="3">20 % </entry>
              <entry colname="4">20 % </entry>
              <entry colname="5">20 % </entry>
              <entry colname="6">50 % </entry>
              <entry colname="7">50 % </entry>
              <entry colname="8">150 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">over 3 md. </entry>
              <entry colname="3">20 % </entry>
              <entry colname="4">50 % </entry>
              <entry colname="5">50 % </entry>
              <entry colname="6">100 % </entry>
              <entry colname="7">100 % </entry>
              <entry colname="8">150 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom det foreligger en kortsiktig rating og § 5-7 tredje ledd gir høyere risikovekt skal den høyeste vekten benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Engasjementer med uratede institusjoner skal ha følgende risikovekt fastsatt ut i fra risikoklassen for engasjementer med staten i den staten hvor institusjonen er etablert:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Risikoklasse for engasjementer med staten </entry>
              <entry colname="2">0 og 1 </entry>
              <entry colname="3">2 </entry>
              <entry colname="4">3 </entry>
              <entry colname="5">4 </entry>
              <entry colname="6">5 </entry>
              <entry colname="7">6 og 7 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Risikovekt </entry>
              <entry colname="2">20 % </entry>
              <entry colname="3">50 % </entry>
              <entry colname="4">100 % </entry>
              <entry colname="5">100 % </entry>
              <entry colname="6">100 % </entry>
              <entry colname="7">150 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 5-6 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(4) Uten hinder av bestemmelsen i første og tredje ledd kan engasjementer med uratede institusjoner med en opprinnelig, effektiv løpetid på tre måneder eller mindre gis en risikovekt på 20 prosent, forutsatt at dette ikke gir en lavere risikovekt enn den som gjelder for stater og sentralbanker i den aktuelle staten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) Følgende engasjementer med pantesikkerhet i boligeiendom i Norge kan gis risikovekt 35 prosent, dersom vilkårene i annet ledd er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">engasjementer med pantesikkerhet i boligeiendom som er eller vil bli bebodd eller som er utleid av eier innenfor 80 prosent av forsvarlig verdigrunnlag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">engasjementer med pantesikkerhet i fritidseiendom som er eller vil bli benyttet av eier eller som er utleid av eier innenfor 60 prosent av forsvarlig verdigrunnlag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">engasjementer med pantesikkerhet i eiendom i annen EØS-stat som er sikret innenfor den prosentvise andel av eiendommens verdi som nasjonale myndigheter fastsetter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 5-9 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(4) Engasjementer med pantesikkerhet i boligeiendom i annen EØS-stat skal gis den risikovekt som nasjonale myndigheter har fastsatt for slike engasjementer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 5-10 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Engasjementer med pantesikkerhet i næringseiendom i annen EØS-stat kan gis den risikovekt som vedkommende nasjonale myndigheter tillater for slike engasjementer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 5-11 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Et engasjement skal anses som forfalt når en termin ikke er betalt innen 90 dager etter forfall, eller en rammekreditt har vært overtrukket i mer enn 90 dager, og risikoen ikke er uvesentlig, eller dersom engasjementet anses misligholdt etter § 10-1 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 5-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) Risikovekten for uratede obligasjoner som oppfyller nærmere krav i finansieringsvirksomhetsloven kapittel 2 IV skal fastsettes på grunnlag av risikovekten for de usikrede engasjementene med best prioritet på kredittforetaket som har utstedt obligasjonene, på følgende måte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">hvis de usikrede engasjementene har risikovekt 20 prosent, skal obligasjonene med sikkerhet i utlånsportefølje ha risikovekt 10 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">hvis de usikrede engasjementene har risikovekt 50 prosent, skal obligasjonene med sikkerhet i utlånsportefølje ha risikovekt 20 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">hvis de usikrede engasjementene har risikovekt 100 prosent, skal obligasjonene med sikkerhet i utlånsportefølje ha risikovekt 50 prosent og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d/avsnitt/1">hvis de usikrede engasjementene med best prioritet har risikovekt 150 prosent, skal obligasjonene med sikkerhet i utlånsportefølje ha risikovekt 100 prosent.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Dersom obligasjonene er ratet skal de ha følgende risikovekt:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Risikoklasse </entry>
              <entry colname="2">1 </entry>
              <entry colname="3">2 </entry>
              <entry colname="4">3 </entry>
              <entry colname="5">4 </entry>
              <entry colname="6">5 </entry>
              <entry colname="7">6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Risikovekt </entry>
              <entry colname="2">10 % </entry>
              <entry colname="3">20 % </entry>
              <entry colname="4">20 % </entry>
              <entry colname="5">50 % </entry>
              <entry colname="6">50 % </entry>
              <entry colname="7">100 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 5-15 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 5-15 nåværende femte til syvende ledd blir nye fjerde til sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 6-1 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Lånegarantier, solidaransvar for gjeld, aksepter, kredittderivater, ugjenkallelige betalingsgarantier etter rembursregler (standby remburs) og andre rene lånesubstitutter skal ha konverteringsfaktor 100 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 6-1 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Overdratte eiendeler med gjenkjøpsavtale og transaksjoner med regress (for eksempel factoring og fordringsdiskonteringsfasiliteter) hvor institusjonen selv beholder kredittrisikoen, lån av finansielle instrumenter og varer, verdipapirfinansiering og endosserte lånedokumenter som ikke er forpliktende undertegnet av annen institusjon, skal ha konverteringsfaktor 100 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 12-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(3) KF skal være 0,2 for åpnede og bekreftede remburser med kort løpetid og tilsvarende engasjementer i forbindelse med varehandel. KF skal være 0,75 for sertifikatprogrammer og øvrige trekkrettigheter. Øvrige utenombalanseposter skal ha KF som angitt i § 6-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 12-4 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(4) For motparter som har høy gjeldsgrad eller eiendeler som hovedsakelig tilhører en handelsportefølje, skal PD-estimatet reflektere en stresset periode for de underliggende eiendelene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 12-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(1) Egenestimerte KF-verdier kan benyttes for engasjementer nevnt i § 12-1 tredje ledd første og annet punktum. Institusjonen skal estimere en KF for hvert engasjement ut fra gjennomsnittlig utfall for sammenlignbare misligholdte engasjementer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 12-7 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(7) Institusjonene kan velge å fastsette M etter § 12-1(4) for alle engasjementer med foretak i EØS-området med omsetning og eiendeler på under 500 millioner euro. For foretak som hovedsakelig eier og leier ut boligeiendom, men som ikke er eiendomsselskap, kan den øvre grense for eiendeler settes til 1000 millioner euro.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 13-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(3) LGD for massemarkedsengasjementer med pant i boligeiendom i Norge som ikke er garantert av stater, skal justeres opp med èn felles faktor dersom dette er nødvendig for å oppnå en EAD-vektet gjennomsnittlig LGD på minst 20 prosent. LGD for massemarkedsengasjementer med pant i boligeiendom i annen EØS-stat som ikke er garantert av stater, skal justeres opp med en felles faktor dersom dette er nødvendig for å oppnå en EAD-vektet gjennomsnittlig LGD på minst 10 prosent eller en eventuelt høyere minstesats fastsatt av nasjonale myndigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 13-3 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(4) LGD for massemarkedsengasjementer med pant i næringseiendom som ikke er garantert av stater, skal justeres opp med en felles faktor dersom dette er nødvendig for å oppnå en EAD-vektet gjennomsnittlig LGD på minst 15 prosent eller en eventuelt høyere minstesats fastsatt av nasjonale myndigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 15-1 første ledd nytt siste punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/marg/1">For selskap i finansiell sektor jf. forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak § 12 første ledd som har eiendeler på over 70 mrd. euro skal R multipliseres med 1,25.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 20-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/avsnitt/1">§ 20-4. <i>Beregningsgrunnlag for engasjementer med oppgjørssentraler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(1) Medlemmer av anerkjente oppgjørssentraler skal fastsette beregningsgrunnlaget etter følgende formel: [2 % · TE · +1250 % · DF ; 20 % · TE] , der TE er institusjonens handelsengasjementer med oppgjørssentralen og DF er institusjonens forhåndsfinansierte bidrag til oppgjørssentralens misligholdsfond. Handelsengasjementer er reinvesteringskostnader og potensiell fremtidig eksponering, samt initiell og løpende margin for derivater mv. Øvrige engasjementer skal risikovektes i samsvar med § 5-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Institusjoner som benytter et medlem av en anerkjent oppgjørssentral som mellomledd i en transaksjon kan anvende en risikovekt på 2 % dersom følgende kriterier er tilfredsstilt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/a/avsnitt/1">Posisjonene og eiendelene knyttet til transaksjonen holdes adskilt hos både oppgjørssentralen og mellomleddet og kan ikke benyttes til å dekke tap dersom mellomleddet eller øvrige klienter misligholder eller går konkurs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b/avsnitt/1">Oppgjørssentralen overfører institusjonens posisjoner og tilhørende sikkerheter til et annet medlem av oppgjørssentralen dersom mellomleddet misligholder eller går konkurs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c/avsnitt/1">Institusjonen har en uavhengig juridisk vurdering som sier at den ikke påføres tap dersom noen av medlemmene av oppgjørssentralen går konkurs.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c/avsnitt/1/marg/1">En institusjon som tilfredsstiller kriteriene unntatt bokstav c skal benytte 4 % risikovekt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(3) For medlemmer av ikke-anerkjente oppgjørssentraler skal beregningsgrunnlaget være 12,5 · 1,2 · samlede bidrag til misligholdsfondet. Øvrige engasjementer skal risikovektes i samsvar med § 5-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Nytt kapittel 20a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/avsnitt/1">Kapittel 20a. Beregningsgrunnlag for risiko for svekket kredittverdighet hos motpart (CVA-risiko)</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/avsnitt/2">§ 20a-1. <i>Generelt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(1) Institusjoner skal fastsette beregningsgrunnlaget for CVA-risiko i henhold til § 20a-3 for derivatkontrakter som ikke er børsomsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(2) Institusjoner som fastsetter beregningsgrunnlaget for motpartsrisiko i henhold til kapittel 22 (opprinnelig engasjementsmetode) kan velge å multiplisere dette med 10 i stedet for å fastsette beregningsgrunnlag for CVA-risiko.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(3) Institusjoner kan i beregningen av kapitalkravet i § 20a-3 ta hensyn til:
<liste id="/kapittel/i/ledd/61/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/liste/a/avsnitt/1">kredittbytteavtaler eller tilsvarende sikringsinstrumenter som gir beskyttelse ved mislighold hos motparten i derivatavtalen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/61/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/liste/b/avsnitt/1">kredittbytteavtaler med en indeks hvor motparten i derivatavtalen inngår, som underliggende referanse.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/liste/b/avsnitt/1.1">§ 20a-2. <i>Unntak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(1) Engasjementer med følgende motparter er unntatt fra bestemmelsene i § 20a-3:
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/1/avsnitt/1">anerkjente oppgjørssentraler. Unntaket omfatter også transaksjoner hvor medlem av anerkjent oppgjørssentral benyttes som mellomledd i en transaksjon forutsatt at kriteriene for 2 prosent risikovekt i § 20-4 (1) annet ledd er tilfredsstilt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/2/avsnitt/1">Den internasjonale betalingsbank (BIS).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/3/avsnitt/1">sentralbanker innen EØS.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/4/avsnitt/1">Det europeiske finansielle stabiliseringsfond («European Financial Stability Facility»).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/5/avsnitt/1">Den europeiske stabiliseringsordning («European Stability Mechanism»).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/6/avsnitt/1">multilaterale utviklingsbanker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/7/avsnitt/1">offentlige foretak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/8/avsnitt/1">lokale og regionale myndigheter som er tilordnet 0 % risikovekt etter § 5-2 andre ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/9/avsnitt/1">foretak i samme konsern.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/10/avsnitt/1">selskaper omfattet av kapitalkravsforskriften § 5-7 forutsatt at transaksjonene ikke overstiger følgende grenser.</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Hovedstol/nominelt beløp</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Kredittderivater </entry>
              <entry colname="2">€ 1 milliard </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Egenkapitalrelaterte </entry>
              <entry colname="2">€ 1 milliard </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Renterelaterte </entry>
              <entry colname="2">€ 3 milliarder </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Valutarelaterte </entry>
              <entry colname="2">€ 3 milliarder </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Varerelaterte og øvrige ikke børsomsatte derivater </entry>
              <entry colname="2">€ 3 milliarder </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/avsnitt/1">§ 20a-3. <i>Standardmetoden for CVA-risiko</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(1) Beregningsgrunnlaget fastsettes etter følgende formel
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/63/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140822-1095-01-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/63/marg/2">der <i>w<sub>i</sub> </i> er vekten til motpart i. Vekten bestemmes ut fra følgende tabell dersom motparten er ratet:</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Risikoklasse </entry>
              <entry colname="2">1 </entry>
              <entry colname="3">2 </entry>
              <entry colname="4">3 </entry>
              <entry colname="5">4 </entry>
              <entry colname="6">5 </entry>
              <entry colname="7">6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vekt </entry>
              <entry colname="2">0,7 % </entry>
              <entry colname="3">0,8 % </entry>
              <entry colname="4">1 % </entry>
              <entry colname="5">2 % </entry>
              <entry colname="6">3 % </entry>
              <entry colname="7">10 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(2) Institusjoner som benytter IRB-metode skal fastsette vekten for uratede motparter ved å konvertere intern rating til vektene i tabellen. Institusjoner som benytter standardmetoden for de aktuelle motpartene skal benytte 3 % for engasjementer som er klassifisert som høyrisiko i henhold til § 5-12 og 1 % for øvrige engasjementer. Ved kjøp av kredittbytteavtaler for en indeks skal <i>w<sub>ind</sub> </i> beregnes som et vektet gjennomsnitt av motpartene i indeksen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(3) <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140822-1095-02-01.png" alt="ikon"/> er løpetid for hhv. engasjementer med motpart <i>i</i> og for kredittbytteavtalene for motparten eller indeksen. <i>M<sub>i</sub> </i> skal beregnes i henhold til § 12-7(4), men begrenset oppad til den lengste gjenstående løpetiden i motregningssettet i stedet for 5 år. Løpetiden for kredittbytteavtaler skal være hovedstolsvektede gjennomsnittlige løpetider for posisjonene som inngår i avtalene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(4) <i>EAD<sub>i</sub> </i> er samlet engasjementsbeløp for motpartsrisiko for motpart i. En institusjon som benytter enten opprinnelig engasjementsmetode eller standardisert metode for motpartsrisiko kan benytte engasjementsbeløpet (E*) som følger av bruk av avansert metode for finansielt pant, jf. § 18-3. Øvrige institusjoner skal diskontere engasjementsbeløpet med faktoren
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/66/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140822-1095-03-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">(5) <i>B<sub>i</sub> , B<sub>ind</sub> </i> er hovedstol for kredittbytteavtaler for hhv. motpart i eller en indeks. Hovedstolene skal diskonteres med faktoren over med <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140822-1095-04-01.png" alt="ikon"/>substituert for løpetiden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 31-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(3) Institusjonene skal fastsette verdiene i første og annet ledd etter en metode som tar hensyn til usikkerheten. Finanstilsynet kan gi nærmere bestemmelser for verdivurdering etter første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 41-2 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(1) Verdipapirforetak som ikke har tillatelse til å yte investeringstjenestene som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 første ledd nr. 3 og 6, og forvaltningsselskap for verdipapirfond med tillatelse til å yte investeringstjeneste som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 første ledd nr. 4 skal, uten hensyn til størrelsen på kapitalkravet beregnet etter andre deler av denne forskrift, ha en ansvarlig kapital som minst svarer til en fjerdedel av foretakets faste kostnader i det foregående år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 45-6 nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Institusjonene skal offentliggjøre uvektet kjernekapitalandel og informasjon om beregningen av denne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Ny § 45-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/74/avsnitt/1">§ 45-8. <i>Bufferkrav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(1) Institusjonene skal offentliggjøre sitt kombinerte kapitalbufferkrav beregnet i samsvar med § 2-1 fordelt på bevaringsbuffer, motsyklisk kapitalbuffer, systemrisikobuffer og eventuelt bufferkrav for systemviktige institusjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(2) Institusjonen skal offentliggjøre ren kjernekapital tilgjengelig til å dekke det kombinerte kapitalbufferkravet og, dersom den ikke oppfyller det kombinerte kapitalbufferkravet, maksimalt disponeringsbeløp, jf. CRR/CRD IV-forskriften § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 47-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(1) Institusjonens retningslinjer og rutiner for styring og kontroll av risiko skal minst omfatte følgende risikoer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/a/avsnitt/1">kreditt- og motpartsrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/b/avsnitt/1">restrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/c/avsnitt/1">konsentrasjonsrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/d/avsnitt/1">risikoer knyttet til verdipapiriseringsaktiviteter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/e/avsnitt/1">markedsrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/f/avsnitt/1">renterisiko i portefølje for annen virksomhet enn handelsportefølje,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/g/avsnitt/1">operasjonell risiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/h/avsnitt/1">likviditetsrisiko og i. risiko knyttet til uforsvarlig gjeldsoppbygging.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Ny § 47-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/avsnitt/1">§ 47-3. <i>Risikokontrollfunksjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(1) Institusjonen skal ha en uavhengig risikokontrollfunksjon med tilstrekkelig kompetanse og ressurser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(2) Risikokontrollfunksjonen skal sikre at alle vesentlige risikoer i institusjonen er identifisert, målt og rapportert av de relevante organisatoriske enhetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(3) Risikokontrollfunksjonen skal ha en leder som er uavhengig av operative funksjoner og som skal rapportere til daglig leder. I mindre institusjoner med mindre kompleks struktur, kan en leder med andre ansvarsområder i tillegg ha ansvaret for risikokontrollfunksjonen dersom interessekonflikter unngås.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(4) Leder av risikokontrollfunksjonen skal ikke kunne avsettes uten samtykke fra styret. Institusjonen skal sende melding til Finanstilsynet ved skifte av leder for risikokontrollfunksjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">(5) Risikokontrollfunksjonen skal kunne rapportere direkte til styret i tilfeller der styret ikke får nødvendig informasjon om vesentlige risikoer via den alminnelige rapporteringen og varsle styret i tilfeller der identifiserte risikoer påvirker eller kan påvirke foretaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Ny § 47-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/avsnitt/1">§ 47-4. <i>Risikoutvalg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">(1) Institusjoner som i mer enn 12 måneder har hatt en samlet forvaltningskapital på mer enn 20 milliarder kroner skal ha eget risikoutvalg. Institusjoner som etter første punktum ikke må ha eget risikoutvalg kan velge at et samlet styre utgjør risikoutvalg eller velge kombinert risiko- og revisjonsutvalg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 49-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(5) Obligasjoner med fortrinnsrett utstedt av en institusjon som ved utgangen av 2013 tilhørte risikoklasse 1 skal inntil 31. desember 2014 ha en risikovekt på 10 prosent etter § 5-13 selv om institusjonen etter § 5-6 ikke lenger kvalifiserer til risikoklasse 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 49-2 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">(7) Inntil 31. desember 2017 skal engasjementer med stater eller sentralbanker i EØS-området som lyder på og er finansiert i et annet EØS-lands valuta risikovektes som engasjementer i egen valuta. I 2018 og 2019 skal slike engasjementer tilordnes henholdsvis 20 og 50 prosent av risikovekten i henhold til § 5-1 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 49-2 ellevte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">(11) Inntil 31. august 2015 kan engasjementer med pensjonskasser unntas fra bestemmelsene i kapittel 20a.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1095/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 30. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
