<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-01-1272" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-01-1272">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-01-1272</id>
    <dato>01.10.2014 nr. 1272</dato>
    <dato type="iso">2014-10-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2121</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-6">L17.06.2005 nr. 67 § 5-6</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766">F21.12.2007 nr. 1766</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0913</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 1272)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 1. oktober 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-6, jf. forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) kapittel 4, 5, 6 og 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-01-1272/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-6-13 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Dersom utbetalingen skjer før utgiften pådras, kan forskuddstrekk bare unnlates dersom arbeidstakeren før utbetalingen har levert et anslag over størrelsen og arten av de forventede utgiftene. Etter at utgiftene er pådratt må arbeidstakeren snarest, og senest innen en måned, levere endelig oppgave til arbeidsgiveren slik som fastsatt i første ledd. Kvitteringer eller andre bilag som nevnt i § 5-6-11 skal følge som vedlegg til oppgaven. Viser oppgaven et mindre beløp enn det utbetalte, skal forskuddstrekket gjennomføres i hele godtgjørelsen med mindre det skjer et oppgjør med arbeidsgiveren eller utgiftsgodtgjørelsen splittes opp etter § 5-6-14.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-01-1272/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft med virkning fra 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
