<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-22-675" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-22-675</id>
    <dato>22.05.2014 nr. 675</dato>
    <dato type="iso">2014-05-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 1031</publisert>
    <ikraft>22.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-22</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-02-16-198</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0427</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om beskyttelsestiltak mot svinepest i EØS</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om særskilte beskyttelsestiltak mot klassisk svinepest i enkelte land i EØS (Nr. 675)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om særskilte beskyttelsestiltak mot klassisk svinepest i enkelte land i EØS</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 22. mai 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15 og § 19 tredje ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 3b (beslutning 2013/764/EU).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å forebygge spredning av klassisk svinepest ved samhandel med levende svin, sæd, ova og embryo av svin og ferskt svinekjøtt og kjøttprodukter av svin fra enkelte EØS-land.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er forbudt å innføre levende svin fra områder angitt i vedlegg 1 til denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det er forbudt å innføre rånesæd, egg og embryo fra svin fra områder angitt i vedlegg 1 til denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Det er forbudt å innføre ferskt svinekjøtt og tilberedt svinekjøtt, samt kjøttprodukter bestående av eller som inneholder svinekjøtt fra svin som holdes i virksomheter i de områder angitt i vedlegg 1 til denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak for innførsel av ferskt svinekjøtt og tilberedt svinekjøtt, samt kjøttprodukter bestående av eller som inneholder svinekjøtt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Som unntak fra § 2, tredje avsnitt, kan ferskt svinekjøtt og tilberedt svinekjøtt, samt kjøttprodukter bestående av eller som inneholder svinekjøtt fra svin som holdes i virksomheter i de områder angitt i vedlegg 1 til denne forskrift, innføres dersom:
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">enten</marg>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">svinene kjøttet stammer fra har oppholdt seg på virksomheter hvor følgende gjelder:</avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">det er ikke registrert dokumentasjon for klassisk svinepest de siste 12 måneder og den ligger utenfor beskyttelsessoner eller overvåkningssoner opprettet i henhold til direktiv 2001/89/EF</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">svinene har vært holdt i virksomheten i minst 90 dager og det er ikke satt inn levende svin i virksomheten de siste 30 dagene før forsendelse til slakteriet</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">det gjennomføres en biosikkerhetsplan som er godkjent av kompetente myndigheter</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">kompetente myndigheter foretar tilsyn minst to ganger i året som:</avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.i/avsnitt/1">er gjennomført i henhold til retningslinjene gitt i kapittel III i vedlegg til vedtak 2002/106/EF</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.ii/avsnitt/1">omfatter en klinisk undersøkelse i overensstemmelse med de kontroll- og prøvetakingsmetoder gitt i kapittel IV, avsnitt A, i vedlegg til vedtak 2002/106/EF</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.iii/avsnitt/1">omfatter kontroll av at de tiltak som er gitt i artikkel 15, strekpunkt 2, bokstav b), andre ledd, samt fjerde til syvende ledd i direktiv 2001/89/EF, er gjennomført,</avsnitt></liste></liste><marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-4.iii/avsnitt/1/marg/2">og</marg><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-5/avsnitt/1">virksomheten er omfattet av en plan for overvåkning av klassisk svinepest, som den kompetente myndigheten gjennomfører i overensstemmelse med de prøvetakingsmetoder gitt i kapittel IV, avsnitt F, punkt 2, i vedlegg til vedtak 2001/106/EF, slik at det er foretatt laboratorieundersøkelser med negative resultater minst tre måneder før forsendelse til slakteriet, eller</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-6/avsnitt/1">virksomheten er omfattet av en plan for overvåkning av klassisk svinepest, som den kompetente myndighet gjennomfører i overensstemmelse med de prøvetakingsmetoder gitt i kapittel IV, avsnitt F, punkt 2, i vedlegg til vedtak 2001/106/EF, og laboratorieundersøkelser med negative resultater minst ett år før forsendelse til slakteriet, og offentlig veterinærmyndighet har foretatt en klinisk undersøkelse for klassisk svinepest i overensstemmelse med kontroll- og provetakingsmetodene gitt i kapittel IV, avsnitt D, punkt 1 og 3, i vedlegg til vedtak 2001/106/EF, innen det er gitt tillatelse til å sende svinene til slakteriet</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-6/avsnitt/1/marg/3">eller</marg>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det gjeldende svinekjøttet, tilberedte kjøttet eller kjøttproduktene:</avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">er framstilt og tilvirket i overensstemmelse med artikkel 4, strekpunkt 1 i direktiv 2002/99/EF</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">er gjenstand for utstedelse av veterinærsertifikat i overensstemmelse med artikkel 5 i direktiv 2002/99/EF</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">ledsages av det relevante helsesertifikatet til bruk ved samhandel innen EØS jf. forordning (EF) nr. 599/2004, idet sertifikatets del II skal inneholde følgende påskrift:
<marg niv="3" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1/marg/4">«Dette produkt er i overensstemmelse med beslutning 2013/764/EU av 13. desember 2013 som dyrehelsemessige tiltak for bekjempelse av klassisk svinepest i visse medlemsland».</marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Særskilte helsemerker og krav ved utstedelse av sertifikat for annet svinekjøtt fra berørte medlemsland</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Annet ferskt svinekjøtt og tilberedt svinekjøtt, samt kjøttprodukter bestående av eller inneholdende svinekjøtt enn det som nevnes i § 3 fra berørte medlemsland skal forsynes med et særskilt helsemerke, som ikke skal være ovalt, og som ikke skal kunne forveksles med:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">identifikasjonsmerket for tilberedt kjøtt og kjøttprodukter bestående av eller inneholdende svinekjøtt som gitt i avsnitt I i vedlegg II i forordning (EF) nr. 853/2004 og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">helsemerket for ferskt svinekjøtt som gitt i avsnitt I, kapittel III, i vedlegg I i forordning (EF) nr. 853/2004.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn m.m.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i forskriften og enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i forskriften blir oppfylt, jf. matloven § 23. Mattilsynet kan fastsette enkeltvedtak for å sikre at bestemmelsene i forskriften blir oppfylt, herunder om smittesanering, stenging og virksomhetskarantene, jf. matloven § 23 til § 25.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 16. februar 2009 nr. 198 om særskilte beskyttelsestiltak i forbindelse med klassisk svinepest i enkelte land innen EØS.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-22-675/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Bulgaria</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Hele Bulgarias område.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Kroatia</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Regionene: Karlovac, Sisak-Moslavina, Slavonski Brod-Posavina og Vukovar-Srijem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Latvia</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">I Alūksnes novads: Pededzes og Liepnas pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">I Rēzeknes novads: Pušas, Mākoņkalna og Kaunatas pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">I Daugavpils novads: Dubnas, Višķu, Ambeļu, Biķernieku, Maļinovas, Naujenes, Tabores, Vecsalienas, Salienas, Skrudalienas, Demenes og Laucesas pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/5">I Balvu novads: Vīksnas, Kubuļu, Balvu, Bērzkalnes, Lazdulejas, Briežuciema, Vectilžas, Tilžas, Krišjāņu og Bērzpils pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/6">I Rugāju novads: Rugāju og Lazdukalna pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/7">I Viļakas novads: Žiguru, Vecumu, Kupravas, Susāju, Medņevas og Šķilbēnu pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/8">I Baltinavas novads: Baltinavas pagasts.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/9">I Kārsavas novads: Salnavas, Malnavas, Goliševas, Mērdzenes og Mežvidu pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/10">I Ciblas novads: Pušmucovas, Līdumnieku, Ciblas, Zvirgzdenes og Blontu pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/11">I Ludzas novads: Ņukšu, Briģu, Isnaudas, Nirzas, Pildas, Rundēnu og Istras pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/12">I Zilupes novads: Zaļesjes, Lauderu og Pasienes pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/13">I Dagdas novads: Andzeļu, Ezernieku, Šķaunes, Svariņu, Bērziņu, Ķepovas, Asūnes, Dagdas, Konstantinovas og Andrupenes pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/14">I Aglonas novads: Kastuļinas, Grāveru, Šķeltovas og Aglonas pagasti.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/15">I Krāslavas novads: Aulejas, Kombuļu, Skaistas, Robežnieku, Indras, Piedrujas, Kalniešu, Krāslavas, Kaplavas, Ūdrīšu og Izvaltas pagasti.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Romania</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Hele Romanias område.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
