<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-14-278" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-14-278">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-14-278</id>
    <dato>14.03.2014 nr. 278</dato>
    <dato type="iso">2014-03-14</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 472</publisert>
    <ikraft>01.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-16-1251</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0192</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sosiale tjenester, bopelsløse</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 16. desember 2011 nr. 1251 om rett til sosiale tjenester for personer uten fast bopel i Norge (Nr. 278)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 16. desember 2011 nr. 1251 om rett til sosiale tjenester for personer uten fast bopel i Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. mars 2014 med hjemmel i lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen § 2 første ledd. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-14-278/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2011 nr. 1251 om sosiale tjenester for personer uten fast bopel i Norge gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4. <i>Personer som ikke har lovlig opphold i riket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Personer som ikke har lovlig opphold i riket har ikke krav på individuelle tjenester etter loven, med unntak av opplysning, råd og veiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Hvis en person som nevnt i første ledd ikke kan sørge for sitt livsopphold, og heller ikke kan få statlig innkvartering, har vedkommende i en nødssituasjon rett til økonomisk stønad og hjelp til å finne midlertidig botilbud i henhold til loven i en kort periode. Hjelp gis inntil vedkommende i praksis kunne forlatt landet. Det kan stilles krav om at vedkommende aktivt bidrar til egen utreise, blant annet kan det stilles krav om å skaffe nødvendige reisedokumenter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-14-278/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
