<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-12-1699" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1699">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-12-1699</id>
    <dato>12.12.2014 nr. 1699</dato>
    <dato type="iso">2014-12-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2725</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>, <ref id="for-2004-12-22-1878-§98">F22.12.2004 nr. 1878 § 98</ref>, <ref id="lov-1976-12-17">L17.12.1976 nr.</ref>91 <ref id="lov-1976-12-17-§4">§ 4</ref>, <ref id="for-1977-05-13-2-§14">F13.05.1977 nr. 2 § 14</ref>, <ref id="for-1977-06-03-6-§3">F03.06.1977 nr. 6 § 3</ref>, <ref id="for-1994-09-21-881-§6a">F21.09.1994 nr. 881 § 6a</ref>, <ref id="lov-1925-07-17-11-§4">L17.07.1925 nr. 11 § 4</ref>, <ref id="for-1978-04-28-20-§1">F28.04.1978 nr. 20 § 1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-26-114</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1229</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sorteringsrist i reketrål</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utforming og innmontering av sorteringsrist i reketrål (Nr. 1699)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utforming og innmontering av sorteringsrist i reketrål</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 12. desember 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16, forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98, lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 4, forskrift 13. mai 1977 nr. 2 om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn § 14, forskrift 3. juni 1977 nr. 6 om fiskevernsone ved Svalbard § 3, forskrift 21. september 1994 nr. 881 om maskevidde, bifangst og minstemål m.m. ved fiske i fiskevernsonen ved Svalbard § 6a, lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4, forskrift 28. april 1978 nr. 20 om regulering av fiske i Svalbards territorialfarvann og indre farvann § 1 og forskrift 21. september 1994 nr. 882 om maskevidde, bifangst og minstemål m.m. ved fiske i Svalbards territorialfarvann § 6a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1699/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. november 2012 nr. 1104 om utforming og innmontering av sorteringsrist i reketrål gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for norske og utenlandske fartøy som fisker med reketrål i Norges territorialfarvann og økonomiske sone nord for 62° N, i Norges territorialfarvann og økonomiske sone sør for 62° N utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjen, i Skagerrak avgrenset mot vest av en rett linje gjennom Lindesnes fyr og Hanstholmen fyr og mot sør av en rett linje gjennom Skagen fyr og Tistlarna fyr utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjen, i fiskerisonen ved Jan Mayen, i fiskerivernsonen ved Svalbard og i Svalbards territorialfarvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved fiske i Norges territorialfarvann og økonomiske sone sør for 62° N utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjen og i Skagerrak, avgrenset mot vest av en rett linje gjennom Lindesnes fyr og Hanstholmen fyr og mot sør av en rett linje gjennom Skagen fyr og Tistlarna fyr, utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjen kan det benyttes fiskeutslipp i selve sorteringsristen. Fiskeutslippet skal da være i øvre del av rammen, ha en åpning på minimum 22 cm, og være lik sorteringsristens bredde. Det kan også benyttes en oppsamlingspose montert over fiskeutslippet. Oppsamlingsposen skal være konstruert med et toppanel med kvadratmasker med maskevidde ikke mindre enn 120 mm. Toppanelet skal være minimum 3 meter langt og ha en bredde ikke mindre enn sorteringsristen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1699/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
