<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-28-356" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-28-356">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-28-356</id>
    <dato>28.03.2014 nr. 356</dato>
    <dato type="iso">2014-03-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 593</publisert>
    <ikraft>Departementet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Departementet bestemmer</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1953-07-17-29-§3">L17.07.1953 nr. 29 § 3</ref>, <ref id="lov-1953-07-17-29-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-1953-07-17-29-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1953-07-17-29-§17">§ 17</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-10-165</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1974-08-09-6</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0270</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i vernepliktforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utskrivning og verneplikt (vernepliktforskriften) (Nr. 356)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 10. desember 2010 nr. 1605 om utskrivning og verneplikt (vernepliktforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 28. mars 2014 med hjemmel i lov 17. juli 1953 nr. 29 om verneplikt § 3, § 10, § 11 og § 17, og lov 17. juli 1953 nr. 28 om Heimevernet § 21. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-28-356/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. desember 2010 nr. 1605 om utskrivning og verneplikt (vernepliktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 nytt femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Med rulleførende enhet menes enhetene i totalforsvaret som har ansvar for å forvalte tildelt utskrivingspliktig, vernepliktig og tjenestepliktig personell. Vernepliktsverket er rulleførende enhet for alt militært personell. Andre rulleførende enheter er Sivilforsvaret og Politiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Med øvde vernepliktige menes vernepliktige, tjenestepliktige og heimevernspliktige som har fullført førstegangstjeneste eller tilsvarende, både befal og menige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Verneplikten opphører når et av følgende inntrer for den vernepliktige:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">bosetter seg fast i utlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">tilsettes i vernepliktsfri stilling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">fradømmes verneretten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">klassifiseres som ikke tjenestedyktig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">overføres til sivil tjenesteplikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">fritas for militærtjeneste av overbevisningsgrunner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overskriften mellom § 2-8 og § 2-9 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>Fritak for militærtjeneste av overbevisningsgrunner</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">En søknad om fritak for militærtjeneste etter militærnekterloven, behandles etter forskrift 25. mai 2012 nr. 464 om behandling av saker om fritaking for militærtjeneste av overbevisningsgrunner etter lov 19. mars 1965 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Befal som søker fritak for militærtjeneste av overbevisningsgrunner skal tilbakeføres til menig grad, og befalskategori skal slettes ved innvilgelse av slikt fritak. Tilbakeføres vedkommende til en militær stilling, skjer dette til menig grad. Eventuell gjenoppretting av befalsstatus og grad vurderes etter Forsvarets behov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-13 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">proster og prosters faste stedfortreder
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nåværende § 3-6 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Overskriften mellom § 4-5 og § 4-6 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">
        <i>Vernepliktig akademisk befal</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vernepliktige og frivillige med sivil opplæring av betydning for Forsvarets behov på mastergradsnivå eller høyere, kan innkalles til tjeneste som vernepliktig akademisk befal. Ved slik tjenestegjøring skal vedkommende dekke funksjoner i samsvar med deres sivile opplæring både i faglig innhold og utdanningsnivå.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">§ 5-14 til § 5-16 oppheves
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kapittel 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kapittel 6. Om vernepliktig akademisk befal</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Oppdeling av tjenesten for vernepliktig akademisk befal</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-1. Vernepliktige med sivil opplæring av betydning for Forsvarets behov kan pålegges oppdeling av den samlede ordinære tjenesten. Under slik opplæring kan de dessuten pålegges utsettelse med tjenesten inntil den sivile opplæringen er fullført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 6-2. Oppdeling og innkalling foretas etter følgende bestemmelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">Vernepliktige med sivil opplæring av betydning for Forsvarets behov kan kalles inn til informasjon og fysiske og medisinske tester over en periode på inntil en ukes varighet før den sivile utdanningen er fullført. Dette regnes som en del av den ordinære tjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">Offiserskurs og fagopplæring gjennomgås sammenhengende etter fullført sivil utdanning. Resterende del av tjenesten gjennomføres etter Forsvarssjefens bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">Selv om tjenesten utføres ved enhet som er kalt inn til repetisjonstjeneste, kan ikke tjenesten godskrives som utført repetisjonstjeneste før den samlede tjenestegjøringen er av varighet som ordinær førstegangstjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">Tjenesten påbegynnes innen utgangen av det år den vernepliktige fyller 33. Avvik kan skje når spesielle hensyn krever det samt etter søknad når militære hensyn gjør det forsvarlig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Gjennomføring av ordinær tjeneste for spesielle kategorier</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 6-3. Vernepliktige som med bakgrunn i sivil opplæring får sin ordinære tjenestetid oppdelt, følger de bestemmelser for gjennomføring av tjenesten som gjelder ved innkalling til tjeneste etter fullført sivil utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 6-4. For vernepliktig akademisk befal godskrives frivillig tjeneste i operasjoner i utlandet med inntil seks måneder i forhold til den totale tjenesteplikten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Utfyllende bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 6-5. Forsvarssjefen kan gi utfyllende bestemmelser for tjenestegjøringen som vernepliktig akademisk befal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">I nytt kapittel 8A skal følgende bestemmelser lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Kapittel 8A. Om fritak for fremmøte i Forsvaret ved krise, konflikt eller krig</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Formål med og virkeområde for fritaksordningen</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 8A-1. Øvde vernepliktige som blir innkalt til tjeneste i Forsvaret og som samtidig dekker samfunnskritiske funksjoner kan søke om fritak for fremmøte i Forsvaret ved krise, konflikt eller krig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Med en samfunnskritisk funksjon menes en funksjon i en samfunnskritisk virksomhet, som må opprettholdes eller opprettes ved krise, konflikt eller krig for å dekke samfunnets grunnleggende behov, befolkningens trygghet samt verne om liv og helse. En samfunnskritisk funksjon kan være basert på lov, forskrift, avtaler, nasjonale eller fylkesvise sivile beredskapsplaner, Forsvarets planer for beredskap, logistikk og operativ aktivitet eller det sivile samfunnets støtte til Forsvaret ved krise, konflikt eller krig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Med samfunnskritisk virksomhet menes sivil offentlig myndighet, etat, instans eller bedrift og foretak som har ansvaret for en eller flere samfunnskritiske funksjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Bedrifter og foretak som yter støtte til, har leveranseavtaler med eller som ved krise, konflikt eller krig blir rekvirert av Forsvaret, kan anses som samfunnskritisk virksomhet med samfunnskritisk funksjon og gi grunnlag for fritak etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Ansvarsforhold</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 8A-2. Hvert departement utpeker innenfor sin beredskapssektor et eller flere forvaltningsorgan som koordinerer den sivile delen av fritaksordningen, melder fra til vernepliktsforvaltningen om hvem som er koordinerende forvaltningsorgan og om endringer ved koordinerende forvaltningsorgan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Forsvarsdepartementet koordinerer fritaksordningen og søker sammen med hvert departement å løse saker der det ikke oppnås enighet mellom det koordinerende forvaltningsorganet og vernepliktsforvaltningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 8A-3. De koordinerende forvaltningsorganene skal blant annet
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">melde til vernepliktsforvaltningen hvilke samfunnskritiske virksomheter som skal inngå i ordningen, dokumentere at de ivaretar samfunnskritiske funksjoner og melde fra når de utgår som samfunnskritisk virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">behandle i samarbeid med vernepliktsforvaltningen de sakene hvor det ikke oppnås enighet mellom en samfunnskritisk virksomhet og rulleførende enhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 8A-4. En samfunnskritisk virksomhet skal dokumentere sitt bemanningsbehov for å ivareta sine samfunnskritiske funksjoner. Dette omfatter blant annet
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">å dokumentere for rulleførende enhet at den innkalte dekker en samfunnskritisk funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">å informere rulleførende enhet om endringer som får betydning for den innkaltes fritak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 8A-5. Vernepliktsforvaltningen forvalter fritaksordningen og skal holde nødvendige verktøy, oversikt over koordinerende forvaltningsorgan og samfunnskritisk virksomhet oppdatert og tilgjengelig for rulleførende enhet, koordinerende forvaltningsorgan og samfunnskritiske virksomheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Vernepliktsforvaltningen skal i samarbeid med koordinerende forvaltningsorgan behandle de sakene hvor det ikke oppnås enighet mellom en samfunnskritisk virksomhet og rulleførende enhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 8A-6. Rulleførende enhet skal behandle søknader om fritak, og forvalte det personellet som er gitt fritak etter gjeldende regelverk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Fritakets varighet og omfang</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 8A-7. Så lenge vilkårene for fritak er oppfylt, gjelder et fritak for fremmøte i Forsvaret ved krise, konflikt eller krig for tre år eller til det foreligger vedtak om at fritak ikke skal gis. Hvis hensynet til landets forsvar gjør det nødvendig, kan et fritak oppheves etter nærmere beslutning fra Forsvarsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Øvde vernepliktige som fritas for fremmøte i Forsvaret, vil så lenge fritaket gjelder også være fritatt for all ordinær og ekstraordinær tjeneste i fred. De skal ikke pålegges ekstra fredstjeneste når forutsetningene for fritaket opphører og de igjen kan disponeres for tjeneste i Forsvaret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">I krig gjelder et fritak inntil Kongen bestemmer noe annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Unntatt fra reglene om fritak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 8A-8. Det kan ikke gjøres fritak for øvde vernepliktige som er
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a/avsnitt/1">registrert som ansatt i Forsvaret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b/avsnitt/1">registrert med en kompetanse Forsvaret ikke kan unnvære</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c/avsnitt/1">er gitt militærmedisinsk utdanning av Forsvaret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/d/avsnitt/1">registrert som fartøysbefal i Sjøheimevernet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/e/avsnitt/1">registrert som områdesjef i Heimevernet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/f/avsnitt/1">registrert med kontrakt med Forsvaret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/g/avsnitt/1">registrert som polititjenestepersonell på Forsvarets kvote.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Særlig om polititjenestepersonell</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 8A-9. Forsvaret kan bare disponere inntil 250 vernepliktige med politigrad, tilsatt i en av de tre laveste politigradene og som er utdannet til befal i Forsvaret når minst ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/a/avsnitt/1">Stillingen har krav til politifaglig bakgrunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/b/avsnitt/1">Stillingen krever kritisk kompetanse, ikke politifaglig, som polititjenestepersonell har.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Klage på avslag</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 8A-10. En samfunnskritisk virksomhet kan klage på et avslag på en søknad om fritak for fremmøte. Klagen skal være sendt senest tre uker etter at samfunnskritisk virksomhet er eller burde vært kjent med avslaget. Klagen sendes til rulleførende enhet med gjenpart til det koordinerende forvaltningsorganet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Opprettholder den rulleførende enheten avslaget, skal vernepliktsforvaltningen og det koordinerende forvaltningsorganet søke å komme til enighet i saken. Blir de ikke enige sendes saken til Forsvarsdepartementet, som i samråd med fagdepartementet avgjør klagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Vernepliktsforvaltningen underretter den samfunnskritiske virksomheten skriftlig om utfallet i saken, med gjenpart til den rulleførende enheten og det koordinerende forvaltningsorganet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Vernepliktsforvaltningen kan bestemme at iverksettingen av kravet om fremmøte kan utsettes inntil klagen er avgjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Taushetsplikt og offentlighet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 8A-11. Enhver som utfører arbeid eller tjeneste i forbindelse med fritaksordningen, og som i denne sammenheng får kjennskap til opplysninger om noens personlige forhold, er underlagt forvaltningslovens regler om taushetsplikt, jf. forvaltningsloven § 13.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Utfyllende regler</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 8A-12. Forsvarssjefen kan gi utfyllende regler om prosedyrer for forvaltning av ordningen fritak for fremmøte i Forsvaret ved krise, konflikt eller krig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-28-356/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra det tidspunkt Forsvarsdepartementet bestemmer. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 9. august 1974 nr. 6 om fritak for og utsettelse med fremmøte i Forsvaret ved mobilisering.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
