<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-14-1313" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1313">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-14-1313</id>
    <dato>14.10.2014 nr. 1313</dato>
    <dato type="iso">2014-10-14</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2202</publisert>
    <ikraft>14.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-14</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-15-4996</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0944</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden dr.philos. ved UiT</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet (UiT) (Nr. 1313)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet (UiT)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret ved Universitetet i Tromsø 14. oktober 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-10 første ledd, jf. § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1313/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2005 nr. 4996 for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet (UiT) er det foretatt endringer. Forskriften lyder i sin helhet etter dette:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1. <i>Målsetting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Graden doctor philosophiae (dr.philos.) skal kvalifisere for forskningsvirksomhet og for annet arbeid i samfunnet hvor det stilles store krav til vitenskapelig innsikt og arbeidsmåte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2. <i>Retten til å framstille seg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Rett til å framstille seg til prøven for dr.philos.-graden har den som har oppnådd eksamen av høyere grad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søknader om rett til å framstille seg til prøven avgjøres av vedkommende avdeling. Avdelingen kan gi søkere som på annen måte har godtgjort tilsvarende kvalifikasjoner i vedkommende fag, adgang til å framstille seg til doktorgradsprøven. Avhandlingen skal ikke bedømmes før slik tillatelse er gitt. Avdelingen vurderer søkerens formelle kvalifikasjoner og fatter vedtak på grunnlag av søkerens dokumentasjon av tidligere studier og vitenskapelige arbeider, jf. § 4. Avdelingen kan stille krav om at søkere gjennomgår særskilte kurs og/eller består særskilt prøve før det gis adgang til bedømmelse av doktorgradsarbeidet. Søknaden fremmes samtidig med oversendelse av doktorgradsarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Den som ikke er norsk statsborger eller statsborger i annet nordisk land, har rett til å fremstille seg for prøven dersom vedkommende avdeling etter begrunnet søknad og innstilling fra det aktuelle fagmiljø gir tillatelse til dette. Slik adgang innvilges fortrinnsvis dersom avhandlingen
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">behandler emner eller bygger på materiale som har direkte tilknytning til Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">har sterk tilknytning til norsk forskning innen fagområdet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">er utført under opphold ved norsk universitet eller forskningsinstitutt, eller i særlig kontakt med norske forskere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">eller dersom søkeren har oppholdstillatelse i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3. <i>Avhandlingen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Avhandlingen skal være et selvstendig, vitenskapelig arbeid av internasjonal standard og på et høyt faglig nivå når det gjelder problemformuleringer, begrepsmessig presisering og metodisk, teoretisk og empirisk grunnlag, dokumentasjon og framstillingsform. Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et faglig nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Avhandlingen kan være et frittstående arbeid eller en videreføring av mastergradsavhandling eller tilsvarende. Avhandlingen kan også være en videreføring av faglig arbeid som er utført tidligere i forbindelse med andre eksamener i studiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Arbeid som har vært godtatt som mastergradsavhandling eller tilsvarende, eller som er belønnet med medalje for besvarelse av en av universitetets prisoppgaver, kan ikke antas til bedømmelse med mindre arbeidet inngår som en mindre del av en avhandling som består av flere sammenhengende arbeider.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Flere mindre arbeider kan godkjennes som deler av doktoravhandlingen når de etter sitt innhold utgjør et hele. I tillegg til de enkelte delene skal det da utarbeides et sammendrag som gjør nærmere rede for helheten i avhandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fellesarbeid kan godtas til bedømmelse (også som ett av flere arbeider, jf. 4. ledd) forutsatt at det representerer en selvstendig innsats som kan identifiseres i den utstrekning det er nødvendig for vurderingen. I slike tilfeller skal det normalt innhentes erklæringer fra de øvrige forfattere eller eventuelt andre som har fulgt arbeidet, slik at doktorandens innsats kan identifiseres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Et arbeid eller deler av et arbeid som er til vurdering for doktorgraden ved et annet norsk universitet eller norsk vitenskapelig høgskole kan ikke samtidig innleveres for bedømmelse ved UiT.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Et arbeid eller deler av et arbeid som tidligere er bedømt og godkjent for doktorgraden ved norsk eller utenlandsk universitet eller høgskole, kan ikke antas til bedømmelse selv om arbeidet innleveres i omarbeidet skikkelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Avhandlingen skal være skrevet på norsk, svensk, dansk, engelsk, tysk eller fransk. Dersom et annet språk ønskes brukt, må det søkes om særskilt tillatelse til dette ved innlevering av avhandlingen. Den avdelingen som har ansvar for bedømmelsen fatter avgjørelse om dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">En doktoravhandling som ikke er blitt godkjent ved en tidligere bedømmelse, kan bedømmes i omarbeidet skikkelse, enten som eneste arbeid eller som ett av flere sammenhengende arbeider, først seks måneder etter at avdelingen har fattet beslutning om å forkaste avhandlingen. Bedømmelse på ny kan bare finne sted en gang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4. <i>Bedømmelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Doktorgraden tildeles på grunnlag av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">Godkjent vitenskapelig avhandling og et tilfredsstillende forsvar i en offentlig disputas</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">To godkjente prøveforelesninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 5. <i>Innlevering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Innlevering av avhandlingen og anmodningen om å få arbeidet bedømt for doktorgraden stiles til avdelingen og vedlegges bekreftet kopi av vitnemål som viser avlagte eksamener og grader. Hvis doktoranden er i tvil om hvilken avdeling avhandlingen bør bedømmes ved, kan henvendelsen stiles til Universitetsstyret. Hvis det kreves særskilt tillatelse, jf. § 2, skal søkeren dokumentere sine studier og vedlegge tidligere vitenskapelige arbeider. Slik søknad fremmes samtidig med oversendelse av doktorgradsarbeidet. Ikke-nordiske statsborgere skal ved innlevering fremme en begrunnet søknad om adgang til bedømmelse for graden. Søknad om godkjenning av annet språk i avhandlingen enn de foreskrevne, jf. § 3, fremmes ved innlevering av avhandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Doktoranden sender sammen med avhandlingen en skriftlig egenerklæring om at avhandlingen eller deler av denne ikke er eller har vært innlevert til bedømmelse for doktorgrad ved annen norsk eller utenlandsk institusjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Avhandlingen leveres i 5 eksemplarer og i innbundet eller heftet stand.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Dersom avhandlingen godkjennes til disputas leveres ytterligere minst 50 eksemplarer av avhandlingen. Sammen med avhandlingen leveres et kortfattet sammendrag som kan tjene som pressemelding. Avhandlingen skal være mangfoldiggjort og offentlig tilgjengelig senest en måned før disputasen holdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det kan godkjennes til å forsvares for doktorgraden. Etter innlevering har doktoranden kun anledning til å foreta rettinger av formell art, forutsatt at han eller hun sender inn en oversikt over samtlige rettinger som er foretatt i det innleverte arbeid. Oversikten leveres inn senest sammen med tema for selvvalgt prøveforelesning, jf. § 8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 6. <i>Oppnevning av bedømmelseskomité</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Til å bedømme avhandlingen, prøveforelesningene, og forsvaret av avhandlingen, oppnevner avdelingen etter begrunnet forslag fra den aktuelle grunnenhet/fagmiljøet en sakkyndig komité på minst tre medlemmer. Avdelingen utpeker komiteens leder. Minst ett av komitémedlemmene skal være uten tilknytning til UiT. Så vidt mulig bør ett av medlemmene være fra utenlandsk lærested. Komiteen skal såfremt mulig være sammensatt slik at begge kjønn er representert. Medlemmene skal ha doktorgrad eller tilsvarende faglig kompetanse. Habilitetsreglene i forvaltningslovens § 6 flg. gjelder for komiteens medlemmer, jf. lovens § 10. Doktoranden orienteres om komiteens sammensetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 7. <i>Komiteens innstilling og behandlingen av innstillingen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Komiteen avgir begrunnet innstilling innen en frist fastsatt av avdelingen, eventuelt vedlagt individuelle uttalelser, om hvorvidt arbeidet er verdig til å forsvares for doktorgraden. Dissenser skal begrunnes. Komiteen kan kreve framlagt doktorandens grunnlagsmateriale og utfyllende eller oppklarende tilleggsinformasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Bedømmelseskomiteens innstilling med eventuelle dissenser og individuelle uttalelser sendes avdelingen og skal så snart som mulig oversendes doktoranden, som gis en frist på minimum en uke til å fremme skriftlige merknader til innstillingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Dersom doktorandens merknader kan ha betydning for spørsmålet om avhandlingen kan godkjennes, bør merknadene forelegges bedømmelseskomiteen før avdelingen fatter realitetsvedtak i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Bedømmelseskomiteens innstilling med eventuelle merknader behandles av avdelingsstyret. Styret kan delegere videre til dekan/høgskolerektor fullmakt til å godkjenne en komitéinnstilling når den enstemmig konkluderer med at avhandlingen er verdig til å forsvares for doktorgraden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Doktoranden underrettes om resultatet av behandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 8. <i>Prøveforelesninger og disputas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Dersom arbeidet finnes verdig til å forsvares for doktorgraden, skal doktoranden holde to offentlige prøveforelesninger, en over et selvvalgt emne og en over et oppgitt emne. Doktoranden meddeler tittel på prøveforelesning over selvvalgt emne til avdelingen en måned før disputasen. Emne for prøveforelesning over oppgitt emne bestemmes av bedømmelseskomiteen og kunngjøres for doktoranden 14 dager før forelesningen. Disputasen skal normalt avholdes innen seks måneder etter at avhandlingen er innlevert til bedømmelse. Prøveforelesningene skal holdes før disputasen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Forelesninger og disputas skal skje på det språket som avhandlingen er skrevet på, eller et annet språk som er tillatt i henhold til reglementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Bedømmelseskomiteen vurderer prøveforelesningene, som skal finnes tilfredsstillende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Finner bedømmelseskomiteen prøveforelesningene tilfredsstillende, skal doktoranden forsvare doktorgradsarbeidet i disputas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Disputasen skal være offentlig. Det skal normalt være to opponenter. De to opponentene skal være medlemmer av bedømmelseskomiteen og utpekes av avdelingen eller av komiteen selv. I særlige tilfeller kan det oppnevnes opponenter som ikke har vært medlemmer av komiteen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Disputasen ledes av dekan/høgskolerektor eller den denne bemyndiger. Den som leder disputasen gjør kort rede for innleveringen og bedømmelsen av avhandlingen og for prøveforelesningene og bedømmelsen av disse. Deretter gjør første ordinære opponent eller doktorand, etter avdelingens bestemmelse, rede for hensikten med og resultatene av den vitenskapelige undersøkelsen. Første ordinære opponent innleder diskusjonen og andre ordinære opponent avslutter disputasen. Øvrige tilstedeværende som ønsker å delta i drøftingen, må under disputasen gi melding om dette til disputasens leder innen et tidspunkt som denne fastsetter og kunngjør ved åpningen av disputasen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Etter disputasen sender bedømmelseskomiteen en innberetning til avdelingen der den gjør rede for hvordan den har vurdert prøveforelesningene og forsvaret av avhandlingen. Innberetningen skal konkludere med om prøvene samlet sett er godkjent/ikke godkjent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Hvis prøveforelesningene og/eller disputasen ikke godkjennes, kan ny prøve først avlegges seks måneder etter disputasen. Såvidt mulig skal de nye prøvene vurderes av den opprinnelige bedømmelseskomiteen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 9. <i>Kreering og diplom</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">På grunnlag av innberetning fra bedømmelseskomiteen og avdelingen om at prøveforelesningene og disputasen er godkjent, kreerer Universitetsstyret doktoranden til doktor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Doktorgradsdiplom utferdiges av institusjonen. På diplomet føres kreeringsdato og opplysninger om hvilket fagområde doktorgraden er avlagt innenfor. I vedlegg til diplomet skal tittelen på avhandlingen føres opp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 10. <i>Klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Avslag på søknad om adgang til bedømmelse etter § 2, eller nekting av godkjenning av avhandling, prøveforelesninger eller forsvar etter § 7 og § 8, kan påklages etter reglene i forvaltningsloven § 28 flg. Grunngitt klage sendes avdelingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Hvis vedtaket er truffet av avdelingen, kan avdelingsstyret oppheve eller endre vedtaket hvis det finner klagen begrunnet. Hvis styret ikke tar klagen til følge, sendes den til universitetets klagenemnd til avgjørelse. Har universitetsstyret truffet det påklagede vedtaket, og det ikke finner grunn til å oppheve eller endre dette, sendes klagen til universitetets klagenemnd til avgjørelse. Klageinstansen kan prøve alle sider ved det påklagede vedtaket. Dersom underinstansen eller klageinstansen finner grunn til det, kan det oppnevnes et utvalg eller enkeltpersoner til å foreta en vurdering av den foretatte bedømmelse og de kriterier denne bygger på, eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 11. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Denne forskriften tar til å gjelde 1. januar 2006.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1313/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 14. oktober 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
