<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-01-1120" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-01-1120">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-01-1120</id>
    <dato>01.09.2014 nr. 1120</dato>
    <dato type="iso">2014-09-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1933</publisert>
    <ikraft>01.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1978-06-09-50-§22a">L09.06.1978 nr. 50 § 22a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-11-09-1088</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0795</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kulturhistoriske eiendommer</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fredning av statens kulturhistoriske eiendommer (Nr. 1120)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fredning av statens kulturhistoriske eiendommer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Riksantikvaren 1. september 2014 med hjemmel i lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 22a og forskrift 9. februar 1979 nr. 8785 om faglig ansvarsfordeling mv. etter kulturminneloven § 12 nr. 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-01-1120/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. november 2011 nr. 1088 om fredning av statens kulturhistoriske eiendommer gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 11. Fredning av Eidsvollsbygningen med to sidebygninger og hageanlegg</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 11-1. <i>Omfang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fredningen omfatter følgende eiendom:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Eidsvollsbygningen med to sidebygninger, og hage (anlegg) på gnr. 97, bnr. 4, Eidsvoll kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fredningen omfatter bygningenes eksteriører og interiører. Fredete interiører i alle tre bygninger omfatter innvendig hovedstruktur (rominndeling) og eldre arkitektoniske detaljer (dører, vinduer, listverk, overflater, dekor etc.). I fredningen inngår også alle tilbakeførte/kopierte arkitektoniske detaljer som dører, vinduer, listverk, overflater, dekor etc.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140901-1120-01-01.jpg" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11-2. <i>Formålet med fredningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Formålet med å bevare Eidsvollsbygningen med to sidebygninger og hageanlegg på gnr./bnr. 97/4, er både kulturhistorisk og arkitekturhistorisk begrunnet. Fredningen skal sikre et sentralt arkitektonisk verk og sted, knyttet til konstitusjonen av Norge som nasjon med egen grunnlov. Formålet med fredningen er videre å opprettholde den museale bruk av bygninger og anlegg i statlig eie som nasjonalt minnesmerke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fredningen av bygningenes eksteriører skal sikre bygningens opprinnelige arkitektur. Både hovedstrukturen i det arkitektoniske uttrykket og detaljering som fasadeløsning, eldre dører og vinduer, materialbruk, overflater og dekor skal opprettholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Formålet med fredningen av hovedbygningens og sidebygningenes interiører er å bevare rominndeling, bygningsdeler og overflater i de deler av interiøret som er opprinnelig fra byggeåret eller ombygget på en helhetlig måte som tjener den opprinnelige arkitekturen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Formålet med fredningen av hageanlegget på gnr./bnr. 97/4 er å sikre den opprinnelige arrondering rundt bygningene på den del som er i statlig eie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 11-3. <i>Særbestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For Eidsvollsbygningen gjelder følgende særbestemmelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">Tekniske oppgraderinger kan gjennomføres etter dispensasjon fra kulturminnemyndigheten jf. § 1-7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">Ved ytterligere tilbakeføring av hageanleggets opprinnelige karakter, kan vognskjul, oppført i siste halvdel av 1900-tallet, rives etter dispensasjon fra kulturminnemyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-01-1120/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft fra 1. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
