<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-20-200" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-20-200">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-20-200</id>
    <dato>20.02.2014 nr. 200</dato>
    <dato type="iso">2014-02-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 2 s 303</publisert>
    <ikraft>20.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-20</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-02-07-113</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0135</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om afrikansk svinepest utenfor EØS</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særskilte beskyttelsestiltak for å hindre spredning av afrikansk svinepest til Norge fra stater utenfor EØS-området (Nr. 200)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særskilte beskyttelsestiltak for å hindre spredning av afrikansk svinepest til Norge fra stater utenfor EØS-området</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 20. februar 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 19.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 8 (beslutning 2014/84/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-20-200/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. februar 2011 nr. 113 om særskilte beskyttelsestiltak for å hindre spredning av afrikansk svinepest til Norge fra stater utenfor EØS-området gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vedlegg I kap. I innledende del nr. 8 (beslutning 2013/426/EU og beslutning 2014/84/EU).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriften gjelder for kjøretøy som ankommer Norge som første stat i EØS-området, fra stater utenfor EØS-området opplistet i vedlegg I, dersom kjøretøyet har vært brukt til å transportere levende dyr eller kjøretøyet kan medføre risiko for introduksjon av afrikansk svinepestvirus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Operatør eller sjåfør av kjøretøy som har vært brukt til transport av levende dyr skal gi en erklæring til Mattilsynet ved ankomst til Norge fra stater utenfor EØS-området opplistet i vedlegg I.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 4 ny tittel skal lyde
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">
        <i>Kontroll fra Mattilsynet - kjøretøy brukt til transport av dyr</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Mattilsynet skal kontrollere kjøretøy som har vært brukt til transport av dyr og som ankommer Norge fra stater utenfor EØS-området opplistet i vedlegg I, for å fastslå om de har blitt tilfredsstillende rengjort og desinfisert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4 fjerde ledd, bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">forby kjøretøyet adgang til Norge, dersom det ikke er noe tilfredsstillende anlegg for rengjøring og desinfeksjon i nærheten av Norges riksgrense eller det er fare for utslipp av gjenværende animalske rester fra kjøretøyet, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4 fjerde ledd, ny bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">på stedet utføre en foreløpig desinfeksjon av kjøretøyet, under forutsetning av at tiltakene i punkt a utføres innen 48 timer etter passering av EU-grensa, dersom det ikke er noe tilfredsstillende anlegg for rengjøring og desinfeksjon i nærheten av Norges riksgrense eller det er fare for utslipp av gjenværende animalske rester fra kjøretøyet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 4a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4a. <i>Kontroll fra Mattilsynet - kjøretøy med mistanke om risiko for introduksjon av afrikansk svinepestvirus</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ved mistanke om risiko for introduksjon av afrikansk svinepest kan Mattilsynet desinfisere hjul eller andre deler av kjøretøyet på stedet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-20-200/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
