<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-07-405" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-07-405">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-07-405</id>
    <dato>07.04.2014 nr. 405</dato>
    <dato type="iso">2014-04-07</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 638</publisert>
    <ikraft>07.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-07</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-22-1878</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0302</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av fisket</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen (Nr. 405)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 7. april 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-07-405/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 33d første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er forbudt for fartøy på eller over 15 meter største lengde å fiske innenfor fjordlinjer som er angitt i vedlegg 4 til denne forskriften. Dette forbudet gjelder ikke fra N 68° 15,60′ Ø 15° 55,70′ og langs kysten sørover i annet fiske enn etter sei med not i perioden frem til 31. mai 2014.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 33d tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved fiske etter sild med not i områder sør for 70° 40,50′ N og vest for 22° 00,00′ Ø, er det i perioden frem til og med 31. mai 2014, uten hinder av forbudet i første ledd tillatt å fiske innenfor fjordlinjene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 33d fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 33d femte og sjette ledd blir etter dette fjerde og femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 33d fjerde ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved fiske etter makrell fra og med Nordland fylke og sørover, er det i perioden frem til og med 31. mai 2014, uten hinder av forbudet i første ledd, tillatt å fiske innenfor fjordlinjene, med unntak av i Andfjorden sør for fjordlinjen ved Dverberg og i Ofoten øst for en linje mellom N 68° 24,73′ Ø 16° 00,70′ og N 68° 13,49′ Ø 16° 04,70′.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 33d femte ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ved fiske etter andre fiskeslag enn torsk med andre konvensjonelle redskaper enn snurrevad, er det uten hinder av forbudet i første ledd tillatt å fiske innenfor fjordlinjene i perioden frem til og med 31. mai 2014, med unntak av de begrensingene som følger av § 32.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-07-405/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
